<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>“我们”和我：爱情的连接和自我的独立 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>“我们”和我：爱情的连接和自我的独立</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jul 2021 19:55:46 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>“我们”和我：爱情的连接和自我的独立</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>独立和连接的矛盾：爱情新脚本里的独立自我</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/lesson16/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:29:37 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/lesson16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;沈老师在做母职研究的时候发现人们一直有一个很有意思的争论：一个母亲的身份和一个独立女性的身份是存在张力的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，在五四运动时期，中国的女性主义运动存在两派人：一派主要是男性学者，他们主张推动女性去求学，不要裹小脚。他们的理由是，少年强则国强，而母亲不强少年如何强？因此，实际上他们的逻辑是希望女性能够成为合格的、科学的妈妈。可是，同时代的一些女性社会学者却并不这样认为。她们认为，作为一个独立的个体，女性的身份并不是用妈妈这个身份来界定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面就来围绕独立自我展开课程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;爱情新脚本中的独立自我&#34;&gt;爱情新脚本中的独立自我&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;爱情旧脚本强调的是角色，女性要去迎合妻子和母亲的角色。但在爱情新脚本里，我们要追求个人幸福和成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，当我们跟一个人靠得越近的时候，我们常常会有这种恐慌：我的自我会不会因此而迷失。当我成为妈妈，我是不是就失去了我的自我？这种恐慌也是现实存在的。沈老师认为，&lt;strong&gt;在这种恐慌的背后，真正的矛盾是独立自我与亲密关系中的依赖和连接的矛盾&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自我在亲密关系中的不同阶段&#34;&gt;自我在亲密关系中的不同阶段&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在之前的课程中，沈老师已经介绍过自我在亲密关系中的不同阶段了，分别是：抱紧我、放下我、别管我。这里，沈老师想要表达的是，这三个不同的阶段并不是简单的线性出现的，很多时候会同步出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在爱情刚开始的时候，抱紧我的需求相比于其他两种而言更大。这个时候，感性是胜过理性的。但是，独立在抱紧我的阶段常常会出现下面的一些问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;感觉自我失控了，我会变得很粘人。我们的占有欲会变得很强，看到对方和其他异性说话会吃醋。虽然理性上我们知道这是不对的，我们没有权利限制对方和其他人说话，但是感性上我们就是会觉得不舒服。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双方投入程度不对等，如果我投入的比对方多，我会产生自我怀疑。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对连接和依赖的经验不足，反过来会加深失控感。在亲子关系中，我们完全不需要担心这个问题，我们的妈妈不可能今天爱我明天就不爱我了。但是在亲密关系中，抱紧别人有一个合理的距离，但是双方都没有经验。这种没有经验的感觉就会加深失控感，我有点不知道该怎么办。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，爱情在一开始的时候，本能地想和人连接，这个阶段不会很长，你不用太担心，而是要享受这种失控的感觉。其实，人生想要获得这种失控的感觉很难，这种感性的机会不多，这也是浪漫爱情当中很重要的一部分。不过，还是要在守住自己的底线的前提下，享受这种失控的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师还提到，有的时候我们太过理性，使得理性捆绑住了感性，我们也会担心出现上面的问题。我们本能地很警觉地退缩了，觉得这会让我受伤很大。实际上，我们不用太担心这点。沈老师在研究中发现，浪漫和激情其实消失得非常快。一般在进入婚姻后的两年以后，伴侣之间的亲密关系就要比新婚夫妻之间减少一半，而一般四年以后双方就处于别管我的状态。另外，生活不只有和伴侣之间的亲密关系，还有各种各样的人际关系需要维系。所以，那个抱紧我的阶段很难能可贵，但是它其实不会很长。因此，不要因为害怕自我的迷失而早早地把这扇大门关紧，这太得不偿失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在原始社会中，狩猎文化和采集文化的差异导致了男女两性思维方式的差异。男性更对于独立自我的模式更熟悉，因为打猎张弓射箭一个人就可以完成，而且猎物也可以私人占有的；女性则相反，她们采集茶叶时是相互协作的，因此她们更擅长沟通。沈老师认为，男女两性会出现不同的放下我和别管我的状态。女性在遇到问题的时候想跟别人建立连接，而男性的状态是“别管我”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而至于“抱紧我”的阶段会持续多久，沈老师并不能给出一个明确的时间段，因为这是因人而异的。即使我们进入“放下我”和“别管我”的状态，我们也依然需要“抱紧我”的依恋关系。如何维持“抱紧我”的状态，是需要智慧的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;独立而又亲密爱的摆荡理论&#34;&gt;独立而又亲密：爱的摆荡理论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;既然我们想要经常抱在一起，又能互相独立，有没有什么好的方法呢？沈老师推荐了巴克斯特提出的爱的摆荡理论：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一段关系就像摆钟一样会在三种选项中来回摆荡，分别是自主或关联，开放或封闭，老套或新鲜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这套理论的内涵在于：&lt;strong&gt;不要把感情看成是在某个点上固定的，恰恰相反，好的关系是在这里面经常摆荡的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴克斯特还提出了五种摆荡策略：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;循环摆荡&lt;/strong&gt;：因为两个人需求不同造成的紧张状态，可以轮流满足需要。比如平时各忙各的，周末一起活动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;区隔&lt;/strong&gt;：建立不同的关系领域，以满足不同需求。比如妻子找闺蜜逛街，丈夫找同学打游戏，夫妻二人一起去运动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;妥协&lt;/strong&gt;：在两个人之间寻找妥协点，不完全偏向某一方。比如，我在遇到你之前的感情经历，不需要都告诉你。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;暧昧&lt;/strong&gt;：用模糊的方式或者语言来满足对方的需求。比如，我们会用“宝贝”来称呼自己的伴侣，来表现这一特殊关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;行为切割&lt;/strong&gt;：两个人在同一时间和空间，也可以做不同的事情。比如，你在写东西，我在看书。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;本节课的最后，沈老师还提醒大家，夫妻关系也会影响亲子关系。夫妻之间不能很好地抱紧，就会抱紧孩子，孩子会成为替代，这时候亲子关系也会收到影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;不知道自己想要什么，是不是没有自我？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;不是的，这只能说明你对自我了解还不够。每一个人都是有自我的，你不知道自己想要什么，只能说明你的自我比较大度。沈老师对这个问题感到疑惑的是，你指的自我究竟是什么？这个自我意义在哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，自我不是一个抽象的东西，要落到实处，在每一次遇到问题的时候都会问问自己，这样是不是能够让自己感到舒服？这样是不是能够对自己有所帮助？这才是能够呈现自我的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我喜欢看书，男朋友喜欢打游戏，两个人无法协调统一，该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;刚刚讲到的摆荡理论当中有一个行为切割，指的是在同一时间空间做不同的事情也是一种建立连接的方式，而不意味着在同一空间上一定要做同样的事。每个人娱乐和社交的方式都不一样，人跟人之间是有不同的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;过度自我是否会损害亲密关系？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，过度自我背后有一个概念，就是强调自我利益的重要性。但实际上，这完全是两个概念。沈老师这节课强调的一直是找到自己的需求，然后和别人协调。沈老师从来没有说过自己的利益需求一定比别人高的。强调自我利益实际上是把自我利益看得比别人重了，这个时候就会损害两性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们尊重自己需求的同时，也要尊重他人的需求。如果一直强调自我的需求，忽视他人的需求，毫无疑问就是双重标准。从某种意义上讲，这是一种非常自私自利的行为。沈老师认为，自私自利并不是不好，而是既然选择了自私自利，就要承担自私自利所带来的后果，例如和别人建立的连接不紧密。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在这里介绍了个体化的概念：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个体化，社会学概念，指的是在当代社会，个人作为社会关系体系中的一个基本单元，独立性、独特性、和主体性日益得到显示和表达的过程。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如何看待夫妻分床睡的现象？夫妻分床睡能给对方更多空间吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师在研究中发现，夫妻分床睡有各种各样的理由，但归根结底都是个人的选择。对于个人的选择，沈老师都是能够尊重的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，夫妻在同一张床上不仅仅有性关系的意义，还有一个意义在于身体的接触。我们的社会文化对我们会有约束，我们不可能在光天化日之下搂搂抱抱，而床就给了我们唯一一个可以进行身体接触的机会。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;孩子会加速夫妻双方的分离吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;研究认为，孩子是能够让夫妻双方更紧密的。这是因为，夫妻双方本身是没有任何血缘关系的，而有了孩子以后，从某种意义上来说我们就是有血缘联系的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实践中，夫妻双方的分离常常是因为一方将精力完全放在了孩子身上，才导致夫妻关系出问题。因此，这里的因果关系不是因为有了孩子夫妻关系出现问题，而是因为夫妻关系本身就出现了问题，孩子的出现只不过是使得这个问题被显现。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;独立女孩不允许自己扮演妻子和母亲的角色，是大环境的问题吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;研究发现，的的确确女性在婚姻当中的受益是要少于男性的。反过来看，我们可以调整我们的观念，之前的课程提到了现实性和战略性。可能目前看来受益确实不多，但是用战略性的眼光来看就可以是受益良多的。而这二者应该如何平衡，这其实是需要女性智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，我们改变我们的育儿理念，改变夫妻相处模式，这个完全可以靠我们的主观能动性。沈老师在这里提到了一个密集母职的概念，但它一点都不陌生，我们其实很熟悉：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;密集母职是指以孩子为中心，认为在孩子身上花的时间和精力越多越好，与孩子荣辱与共。&lt;strong&gt;其核心在于把照顾孩子看作是女性的主要职责&lt;/strong&gt;。沈老师其实一直都在反对这样的育儿理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，产后抑郁的一个很重要的原因就是，几乎所有人都将育儿的责任压在了母亲一个人身上，而且女性自己也内化了这样一份育儿责任。因此，要想改变整个社会女性的育儿焦虑，根本上应该改变整个社会觉得育儿是妈妈一个人的事情这样一种观念。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;跟一个人交往，他完全没有出现“抱紧我”的状态，有问题吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，如果确实如此，那么她就会怀疑这是不是真的建立了爱情关系。如果没有这种“抱紧我”的冲动，而且你还会感觉这样很恶心，那样很可能不是爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师鼓励大家在可以承受的范围内勇敢付出。如果你是那种特别理性的，每一步付出都要考虑是否划算，那样你其实和谁都不可能出现“抱紧我”的状态。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;根据爱的摆荡理论，异地恋是完全可行的吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;之所以异地恋能够坚持下去，是因为背后有一个很重要的原则：相互信任。异地恋最大的问题在于，建立连接的节奏很容易被打破。因此，我们需要不断地创造出建立连接的新模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师看到现在很多异地恋的情侣不管在做什么，都把手机竖着开视频，但是也不说话，各自做各自的事。沈老师觉得这也是一种很好的模式，找到了一种很好的建立连接的节奏。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-8&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我该怎么和现任男朋友谈论我的过去？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，聊前任是件很愉快的事情，因为我们对于过去的态度其实就决定了我们对未来的态度。沈老师在这里引用复旦大学著名历史系教授姜鹏的观点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们所有对历史的解释，其实都是我们对未来的期望。你希望未来是什么样的，你就会怎么去解释你过去的历史。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摆荡理论告诉我们，并不是所有的感情经历都要告诉对方。有的时候，这些感情经历在不影响未来的生活的时候，我们其实是很愿意去谈论的。而假如过去的历史在我们的心中留下阴影，我们在未来其实也并不想去触碰这个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，我们应该尽可能做很多的历史的回忆。但是要记得，每段历史的回忆，都与未来有关。你其实没有义务向对方汇报曾经的人生，只有那些能够促进未来生活的，你去分享就是很美好的。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>权责利统一：区分你、我、我们</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/lesson17/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:29:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/lesson17/</guid>
      <description>&lt;p&gt;实际上，两个人进入亲密关系后的一个最大特点是，把“我和你”逐渐变成“我们”的过程。而且在“我们”里面还要保留“你和我的不同”，这其中有着感性和理性的平衡，也有自我和我们之间关系的平衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一讲，沈老师主要想和我们探讨一个更深入的话题：如何区分你、我、我们。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;新旧脚本更迭从熟人社会到陌生人社会&#34;&gt;新旧脚本更迭：从熟人社会到陌生人社会&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，你、我、我们的区分是爱情新脚本带来的，这跟我们整个社会从熟人社会向陌生人社会的转变密切相关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去20年，我们是如何和周围的人打交道的？比如，七大叔八大姨经常会问我们：有没有对象？如果回答没有，他们就会很热情地帮你张罗物色；如果回答有，他们又会继续追问，对象是做什么工作的？一个月收入多少？不论如何，作为年轻人的我们都会觉得很烦，因为我们觉得这些都属于个人隐私。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，&lt;strong&gt;熟人社会的逻辑是旧脚本的产物：你和我的事情有关联，没有明显界限&lt;/strong&gt;。而目前的社会处在一个新旧脚本更迭的阶段，从熟人社会到陌生人社会，&lt;strong&gt;个体崛起，注重边界&lt;/strong&gt;。而这样一种更迭的现象放在爱情新旧脚本当中就产生了如下不同：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;旧脚本：两个人一旦结合为“我们”，就不分你我&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新脚本：“我们”里可以分出你、我、我们&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;社会意识是具有滞后性的，我们的观念依然会受到过去熟人社会的影响。沈老师在这里列举了下面几个我们生活当中经常出现的问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我有没有权利看别人的手机？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我有没有权利要求另外一个人向我报备他每时每刻的行踪？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们能否干涉或鄙视一个甘于平庸的人？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们有没有权利干涉他人的交往自由？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;作为独立的个体，你的答案一定是非常明确的——没有（不能）。但是，如果沈老师把这些问题加上爱情之后呢？&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;男朋友不给看手机，是不是有猫腻？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;女朋友希望男生去哪里都要向她报备，这个有问题吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我的另一半就想躺平做个咸鱼，没有梦想也不奋斗，我能放任他吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;男朋友经常有几个特别不靠谱的狐朋狗友，我要不要去阻止他的交往？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这时，你就会发现这个答案好像不是特别明确了。&lt;strong&gt;一旦关系加上爱情，个体和个体之间的边界就垮掉了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，沈老师认为，&lt;strong&gt;新脚本的“我们”需要学习&lt;/strong&gt;。在爱情旧脚本中，“我们”只需要向角色靠拢就可以了。但是在新脚本中，“我们”既要有你和我的关系，又要有我们的关系。这里的“我们”怎么处理？这里的“我们”和原来的个体又是什么关系？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;针对这个问题，沈老师首先告诉我们，&lt;strong&gt;过度强调个体，关系会失去连接感；过度强调“我们”，在关系里会牺牲自我&lt;/strong&gt;。因此，这里的“我们”学习起来有一定的难度。但是，沈老师也告诫大家千万不要走极端：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;坚持自我，毫不妥协，不然就会失去自我。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作为女性就应该无保留地牺牲奉献，只看“我们”是否牢固。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;用权责利一致原则区分&#34;&gt;用权责利一致原则区分&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，爱情新脚本里，必须要学会区分三种类型的事情：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我们的事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个体的事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我需要你来做（帮助）的事&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;那么究竟应该如何区分事情是哪一种类型呢？沈老师在这里提出了&lt;strong&gt;权责利原则&lt;/strong&gt;，即通过权利、责任、利益来判断这到底是什么事情。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我的事：权利、责任、好处我一个人承担。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的事：权利、责任、好处两人共同承担。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我需要你来做（帮助）的事：权利、责任、好处都是我的，但是你能够做得更好，或者我需要你的帮助。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这听起来还是太抽象了，有很多同学都希望沈老师举一些具体的例子。但遗憾的是，沈老师告诉大家，区分你、我、我们的事，没有标准答案，每个人的底线不一样，需要双方共同协商。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，沈老师还是举了一个小例子。如果夫妻双方都有固定的工作，稳定的收入，那么双方的职业规划、发展等等都应该是我的事，对方没有权利干涉；而如果妻子是全职太太，她就会觉得丈夫的收入就是我们的收入，因为自己牺牲了职业发展的机会换来了家庭的稳定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，区分你、我、我们的事和社会的主流价值观没有太大关系，主要取决于我和你的具体情况和底线，因此这就需要双方互相协商。&lt;strong&gt;平衡不容易，但要有意识地去磨合双方的边界&lt;/strong&gt;。沈老师知道，很多情侣每天吵架就是“你爱不爱我”的问题，这纯粹就是毫无意义的吵架。如果能够把事情的性质分析清楚，磨合彼此之间的边界，这就是有意义的吵架。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三种事的处理原则&#34;&gt;三种事的处理原则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在分析清楚事情的性质之后，你会发现这三种事情的处理原则也是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;我们的事协商原则&#34;&gt;我们的事：协商原则&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;比如说我们要不要孩子？孩子谁来养？双方的责任都有哪些？这完全是双方可以协商的，不一定非得女方来带孩子。如果不经过对方同意就贸然做出决定，这实际上会让对方的心里感到很难受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师着重和大家讨论了下面的一些问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问题1：生孩子是我的事，还是我们的事？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师看到两种截然不同的观点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;生孩子就是女性的权利，因为孩子是女性抚育的，所以生孩子的事就是女性说了算。但是这个观点存在一个问题，孩子在胚胎时期在女性的子宫内不假，但是孩子出生后是不是养育一定要女性来做呢？这其实是可以讨论的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;子女一般都随夫性，所以孩子都是为男性服务的，所以生孩子的事就是男性说了算。这里女性实际上就觉得生孩子和自己没关系，就觉得是给你们家生了一个孩子，把养育孩子的快乐也一并剔除掉了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;因此沈老师认为，生孩子应该是我们的事。沈老师看到很多家庭都是女方付出了生理和心理，相应地男方就会给予更多地经济上的支持，其实这是一个非常好的办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问题2：房产证要不要写上你的名字？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，如果双方决定一起出资买房，并且一起参与了决策，那么购房这件事就是我们的事，房产证上理应写上我们的名字；而如果一方完全不出钱，但又要求对方把自己的名字加上去，然后又不打算在今后在其他方面有什么特别的牺牲，其实这对对方来讲就不公平。因为我是买房子的人，我花费了大量的时间、精力还有金钱，而房子买了以后你是享受了好处的，这就是权责利不一致了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师引用薛兆丰教授的观点认为，当代很多女性希望房产证上加自己名字的一个考虑是，女性预期自己在婚后付出更多。例如，男方希望女方生孩子，希望女方在养育孩子方面多花费一些心思。这种考虑也是没有问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然还有一个更复杂的情况就是，房子的首付虽然是一方出，但是双方共同按揭，或者另一方按揭。实际上双方对这套房子都是有贡献的，写上双方的名字也是合情合理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论如何，沈老师都认为，这种问题是完全可以拿出来讨论的。但是，沈老师反对的是，仅仅因为你爱我，你就一定要把我的名字写上去。这个逻辑是完全行不通的。&lt;strong&gt;权责利不统一会让关系失衡，这种失衡一定会带来问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;个体的事尊重原则&#34;&gt;个体的事：尊重原则&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;由于责任和后果都是由一方承担，另外一方的利益不会怎么受到影响。当然，如果非要干涉，就要谨慎一点点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们经常会碰到这种情况：作为一个成年人，对方还特别喜欢看那种没有营养的小人书。这个时候，我们就会觉得对方不上进，特别想要去干涉对方。但实际上，对方看小人书可能只是他的爱好，而且责任和后果都由他自己承担，和我、我们都没什么关系。因此，尊重原则在处理这种事情的时候就特别重要。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;我需要你来做帮助的事感谢原则&#34;&gt;我需要你来做（帮助）的事：感谢原则&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们在生活中经常会碰到这种情况，工作特别忙碌，甚至影响到我们在家庭生活中的投入。但我们又不得不否认，自己职业上的忙碌能够带来职业上的发展和更多的经济收入来源。这个时候，我在家庭当中应该做的事就变成了需要你去帮忙做的事，我处理这件事方式就是感谢原则。虽然这是我的事，但是我为了我们的利益在家庭当中投入减少了，你帮助我分担家庭的事，我应该感谢你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如很多女性特别想要的安全感。安全感本来是女性自己的，但是这需要男性配合来做。这个时候，男性就要让渡部分权利，使女性有安全感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们能把这三种事情分开处理，我们就能在尊重你我和尊重个体的基础上形成一个很好的连接。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，我们经常看到很多权责利不对等的情况。例如“直男癌”和“女权婊”，他们的共同特点是责任全部要对方承担，但是好处自己都要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，&lt;strong&gt;平等意味着你享受更多的权利，但也要承担更多地责任&lt;/strong&gt;。而平等的本质就是，两个人就“什么是权责利一致”不断地进行协商。形成“我们”要让渡一部分权利，但不意味着让渡所有个体权益。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;每个亲密关系都有其独特性&#34;&gt;每个亲密关系都有其独特性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;平衡独立和亲密，就必须要学会协商、尊重和感谢这三种爱的语言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一定听过这样一句话：幸福的婚姻是相似的，不幸的婚姻各有各的不幸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但沈老师认为，幸福的婚姻是相似的，不幸的婚姻其实也是相似的。因为幸福的婚姻都会有协商、尊重、感谢、宽容等等，而不幸福的婚姻往往都是权责利不区分的，而且我们也不体量、不沟通、不协商，也没有相互尊重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个亲密关系都有其独特性，所以不要去迎合外界的标准，而是磨合找到适合你们两个人的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师最后结合之前课程讲的爱情四象限理论，认为我们在爱里的体验都是靠一次又一次的磨合完成的。互惠型、享乐型都可以磨合成成长治愈型。沈老师希望我们找到一个可以开始的人，磨合成属于你的 Mr. Right。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们要做的不是社会意义上所有人认可的好爱人，而是我要做你的好爱人，你要做我的好爱人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如果我们在某些事情上很难就“我的”、“你的”还是“我们的”达成一致，是不是就不适合在一起？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，首先我们要区分事情本身的重要程度。很多时候你会发现，很多事情可以先放一放的，但也有很多事情你放一放反而会变得更严重。所以我们首先要判断的是这个事情有多重要。在后面的课程中，沈老师会将这些问题分为底线问题、重要问题和琐事问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，协商的结果不是完全以“达成一致”为标准，能够互相容忍就可以。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;买婚房时问父母要了一笔钱，如果父母的经济支持特别多，是不是就会在分清你、我、我们上更加困难？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;在很多事情里，我们必然要受到“他们”的影响。这个来自于“他们”的影响是一定会对你产生影响的，而你要做的不是避免这种影响，而是认真地思考这个影响对于我的意义究竟在哪里。是我必须去迎合他们，还是说我是有协调的空间的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的社会，买房子完全靠年轻人自己是非常困难的。虽然今天的年轻人意识非常独立，但是经济上还是没有办法独立起来的。在这样一个实际情况面前，我们其实没有必要和父母完全划清界限，说你的事是你的事，我的事是我的事。我们其实可以协调一下，今天父母在经济上支持了我们，我们将来就在赡养父母的义务上更尽职尽责。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;婚前说好丁克，但后来老公反悔说想要孩子，那么孩子是不是他的个体责任？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师觉得这是一个非常好的问题。沈老师认为，虽然这节课讲的是你、我、我们，但是这个问题带来的另外一个问题是你、我、我们不是不变的，而是一直在改变的。在“我们”之中，我和你会不断地发生变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，生孩子的事情一定是两个人的事情。如果你认为生孩子是丈夫的事情，那么实际上你就默许了丈夫有权利在外面找代孕，那么你是否能够接受呢？这个问题就和生孩子是两个人的事情的性质完全不同了。因此，如果你不希望走到他独立去做决策的地步，那么就只能也必然变成我们的决策。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;婆婆帮我带孩子，那么根据权责利一致原则，对孩子的养育我是否还有话语权？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，当他承担一件事的责任时，实际上他只是承担这件事本身的权利。比方说婆婆来带孩子，实际上婆婆很多时候婆婆只是承担喂养的责任。所以怎么喂奶，怎么带孩子玩，这个权利就是她的。但这并不意味着，所有育儿的其他权利她都占有了，这是不公平的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里面实际上的问题在于，既然婆婆来带孩子，那么我们就要尊重，因为是婆婆在承担这个喂养的责任。如果你想要这个孩子将来和你更亲，实际上你应该做的是如何让你的影响力超越婆婆，这才是你需要思考的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;伴侣父母生病了要用钱，这应该是他的事还是我们的事？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;父母对绝大多数人来说，都是不能分割的“我们”。不论在中华传统文化中，还是国家法律规定，赡养父母都是子女应尽的义务，同时也给予子女一定的权利。因此，沈老师认为，这就应该是我们的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而你唯一需要做的就是底线的划分，也就是说我付出到什么程度。如果大量的医疗开支已经到了严重影响小家庭的生活，严重影响子女的生活甚至是自己的生活，我是否可以保留这部分权利，这个是完全可以和伴侣协商的。如果为了治病把房子都卖掉了，倾家荡产，还欠下外债，已经超出了我的底线，这个时候你就要重新审视一下你对于这段感情的重视程度，你对于伴侣的认可程度了。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;《民法典》界定“亲属”、“近亲属”、“家庭成员”等概念，这是否有利于实现权责利统一？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;其实权责利统一的概念是会受到法律的影响的。沈老师在这里例举了《婚姻法》的司法解释三第七条：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;婚后由一方父母出资为子女购买的不动产，产权登记在出资人子女名下的，可按照婚姻法第十八条第（三）项的规定，视为只对自己子女一方的赠与，该不动产应认定为夫妻一方的个人财产。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由双方父母出资购买的不动产，产权登记在一方子女名下的，该不动产可认定为双方按照各自父母的出资份额按份共有，但当事人另有约定的除外。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;《民法典》中对亲属、近亲属、家庭成员是这样界定的：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;亲属：配偶、血亲和姻亲&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;近亲属：配偶、父母、子女、兄弟姐妹、祖父母、外祖父母、孙子女、外孙子女&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;家庭成员：配偶、父母、子女和其他共同生活的近亲属&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，法律能帮助我们更清楚地理清人和人之间的边界、权利、义务和责任。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;男友自己打游戏欠下大笔债务，我该不该管？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，这根本不是打游戏要不要管的问题，而是双方的经济如果是在一起的，那么就要有协商的原则。换句话说就是，你动用个人的财务的自由度在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这个问题当中的欠钱问题，它其实根本和你、我、我们都没有关系，它其实是违反整个婚姻信则的一个原因。也就是说，如果你连自己应该承担的责任都不承担，导致别人的利益受损，那么这就是对于自己应当承担责任完全没有意识。因此，沈老师建议你好好审视一下你的男朋友是不是良人，你到底还能不能继续让他做你的男朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，沈老师建议，如果对方完全不承担自己的责任，滥用权利，应当第一次发生时就跟对方明确底线。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关系的外显：爱情里的金钱</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/lesson18/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:29:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/lesson18/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在上一讲中，沈老师带领我们梳理了你、我、我们的关系，强调了用权责利一致的原则处理这些关系。这一讲，沈老师将会和大家探讨金钱和爱情的关系。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;金钱关系与亲密关系不对立&#34;&gt;金钱关系与亲密关系不对立&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在我们小时候，父母可能用给我们买东西来表达爱，取代安慰和呵护，所以长大后我们也会这么要求别人。但其实，我们并不因此感到被爱。我们很多人一定会有这种困惑，很多时候我们通过金钱去表达对对方的爱，但其实&lt;strong&gt;金钱本身并不能带来爱&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金钱常常被人们用来作为量化爱的工具。我们发现在很多离婚案件中，夫妻双方撕破脸皮时都把婚姻中各种各样鸡毛蒜皮的事翻出来，并且将之量化作为赔偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，&lt;strong&gt;感情跟金钱并不对立&lt;/strong&gt;，任何一种亲密关系，都能在法律上计算出价格。那为什么我们觉得谈钱伤感情？&lt;strong&gt;因为关系可以含糊过关，但是金钱强迫它们显现出来&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了更容易说明问题，沈老师在这里举了关于彩礼的例子。沈老师在研究中发现，很多谈了很久的情侣，一旦到了谈婚论嫁的阶段，都很容易因为彩礼的问题而分手。沈老师认为，彩礼问题归根结底是双方对哪个是更亲密的我们的认识不一致的问题。也就是说，是我和我的父母之间更亲密？还是我和你之间更亲密？因此，这也印证了沈老师的观点：金钱可以强迫“我们”的关系显现出来，这里的“我们”到底是怎样定义的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师又举了个人消费的例子。在日常生活中，我们都是希望对方快乐的。而一旦涉及到金钱，特别是当对方的消费已经占据了整体的家庭消费，我们就会职责对方。沈老师认为，&lt;strong&gt;为什么我们讨论金钱会受伤？不是因为钱的多少，而是我们由此看到了自己在感情中的地位&lt;/strong&gt;。也就是说，对方会觉得我的消费在你的眼里是不值的，我没有资格去消费这么多钱，那么我在你心目中的地位就只有这么点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师还举了全职太太离婚的例子。全职太太会觉得这么多年来我承担了所有家务，照顾孩子，牺牲了个人的职业发展，理应获得更多的经济补偿。而男方则认为这么多年来妻子吃喝拉撒都是自己的，没有工作挣钱，凭什么要那么多的经济补偿。沈老师认为，&lt;strong&gt;我们对于金钱的处理，其实体现的是我们对亲密关系的想象和排序&lt;/strong&gt;。因此，金钱能够非常清楚地显现我们对于亲密关系想象的底层逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;新旧脚本带来的金钱问题&#34;&gt;新旧脚本带来的金钱问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;为什么爱情和金钱的问题在今天更为突出？因为过去的亲密共同体必然有一个经济共同体，没有第二种选择，大家都必须这么做。而新时代不一样，经济共同体可以只是一个选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在农业社会中，男耕女织，大家共同劳动、共同产出、自给自足，很难区分哪些产出是我的，哪些产出是你的。在爱情旧脚本中，男性的工资都是要上交给女性保管的。因为一旦结婚，我们就是一个经济共同体，所有的钱都应该视为夫妻的共同财产。因此，以前会有一个概念叫做私房钱，因为如果财产一旦被男性私人占有就是见不得光的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在爱情旧脚本里，男主外女主内，女性管钱，但并不是说她的家庭地位就高。女性对金钱有管理权，但是没有决策权。而进入新脚本后，双方首先都是作为独立的个体，而且女性也从传统的家庭角色走出来，走向工作岗位。因此，双方本身都是经济独立的个体，不存在旧脚本中只有男方有经济来源的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这实际上也带来了新的问题，比如房产证要不要写上女方的名字。而在过去这根本不是问题，因为过去是一个父系居住的社会，女性需要舍弃她原生家庭的社会资源，嫁到男方家庭中，而且也没有冠姓权。而现在这确实是一个问题，因为女性并不认为自己并入了男方家庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在爱情新脚本里，你和我是两个平等的个体，然后融合成了一个新的集体，而这个集体还保留有原来你和我之间的平等。但是，我们要记住，平等一定是有代价的。沈老师在之前的很多次课程当中都提到，平等在带来权利的同时，也带来了责任。所以平等是一个需要协商的过程，它并不意味着完全地平分。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么金钱很重要&#34;&gt;为什么金钱很重要？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;实际上，并不存在一个完美的家庭经济管理模式。&lt;strong&gt;那为什么金钱很重要？因为金钱问题显化了亲密关系的底层逻辑&lt;/strong&gt;。这里的底层逻辑包含以下三点：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-确定了什么是我们&#34;&gt;1. 确定了什么是“我们”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师在之前的课程中讲到，从恋爱到婚姻发生的最大变化就是我们从合作关系走向合伙关系。但进入婚姻之后，金钱关系马上就会多出一道坎，那就在我们的关系里，不仅会出现我和你，还会出现我的父母和你的父母。哪些人是安排在我们之前的？哪些人的贡献可能是我要的，但是将来的权利和义务却又是不要的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于什么是我们，在法律上是非常明确的：我们就是个经济共同体，也是个责任共同体。不论恋爱时期如何 AA 制，结婚后法律规定我们就是经济共同体。这就会导致我们很多年轻人在一开始进入婚姻或者即将进入婚姻的时候是懵的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师又提到了彩礼的问题。沈老师知道这是很多地方的风俗习惯。但是，这个礼金到底属于谁，很多家庭的观念不一样，很快就形成了矛盾。有些家庭认为这笔钱是以前参加其他婚礼给出去的，现在又给回来。这一笔钱名义上是给小夫妻的，但是这样早期的付出是由父母赠与的，特别是当这笔钱的数额大到一定程度时，争议和矛盾就会不断激化。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-展现了我们是不是互相信任&#34;&gt;2. 展现了我们是不是互相信任&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;将金钱完全交给另外一个人，这其实是需要非常大的信任的。如果你把钱交给对方保管后，还要时时刻刻查他的钱，对方也会觉得你是不信任他的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，&lt;strong&gt;无论是爱情关系，还是一般的亲密关系，底层的信任，恰恰是通过金钱来显现的&lt;/strong&gt;。所以很多女性说：爱我就要把工资卡上交。实际上，沈老师认为这并不是女性想要钱，而是她想要那个信任感。我们发现，在一般的经济来往中，我们都是非常谨慎的。俗话说“亲兄弟明算账”，就是把金钱关系和我们背后的信任有一个稍微的切割。正因为金钱能够体现出这种底层的信任，因此沈老师认为，&lt;strong&gt;越亲密越愿意花钱，花钱也会增加亲密&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-显现关系里的地位和权利&#34;&gt;3. 显现关系里的地位和权利&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2019 年微博上有一个热搜：女性应该在婚后省吃俭用吗？事件的起因是一位丈夫发了一个帖子，说自己的妻子一个月工资不过四五千，结果她花了四个月的工资买了一个两万元的包包。丈夫认为，作为妻子要考虑家庭的经济状况，要勤俭持家，不要买奢侈品。妻子觉得很心寒，她认为结婚七八年了，她也没有用过丈夫的钱，她用自己四个月的工资买个包包又如何呢？结果网友讨论，支持最多的言论是劝离。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，妻子觉得心寒的一个重要原因是，她觉得她在这段关系中没有为自己消费去争取的权利，难道妻子在家庭中的地位这么低吗？沈老师在做家庭分工的研究中发现，很多男性指责女性的消费主义的时候，实际上自己存在着双重标准。研究发现，一谈到很多男性吸烟，我们经常想到的就是吸烟有害身体健康，但是我们从来没有讨论过说，吸烟的经济开销也是非常大的。而我们看到浓妆淡抹的漂亮女性的梳妆台上的化妆品时，就会潜意识里觉得这个女性乱花钱。沈老师在计算后发现，很多男性在烟酒上的开销要远大于很多女性在化妆品和服饰上的开销。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;究竟是什么原因，让女性在化妆品和服饰上花费的费用常常被显现出来？沈老师认为，&lt;strong&gt;经济关系的背后是地位关系，地位越高的人，个人消费权利越大；而地位越低的人，消费权利越小&lt;/strong&gt;。因此，很多女性在消费上对男性的很多不满的原因在于，女性感觉自己在家庭当中的地位和权利比男性低。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;亲密关系中金钱的解决方案&#34;&gt;亲密关系中金钱的解决方案&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师在研究中发现，上海有 48% 的家庭采用 AA 制，你的钱你来花，我的钱我来花，互不干涉，而日常生活的开销则是一人一半。所以它的好处就是方便，界限明显，但是缺点在于我们之间那个信任的感觉被削弱了，我们和共同居住的舍友又有什么区别呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在日常生活中看到关系比较好的夫妻采用“日常 AA + 年底共同账户”的模式，沈老师觉得这个方案非常不错。平时大家消费都 AA，特别是那种琐碎数额较小的消费，完全不必征求对方的意见。而年底的时候，双方一起坐下来对大家的收入和支出做一个汇总，把收入都打到共同账户里。这个共同账户则主要负责房产购置、孩子抚养教育等，可以避免产生金钱的冲突。沈老师认为这个方案不错的原因是，它把你、我、我们通过金钱的关系给明显地呈现出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，&lt;strong&gt;信任的前提是知情权。在两性关系里，经济信息的公开有助于建立信任&lt;/strong&gt;。知情权实际上是要高于控制权的。每个人都有自己的消费观，如果老是想着去控制另外一个人的消费观，实际上很容易起矛盾和冲突。但如果你对金钱永远不管不问，你就会发现在某些场合，你的信任会被对方滥用。例如，很多女性直到离婚，都不知道自己的丈夫一年挣多少钱，钱放在哪里，这样就会在离婚当中处在一个非常弱势的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在现实生活中经常有这样的案例，沈老师举了一个例子。女方的弟弟要买房，女方直接给了弟弟 18 万，而且这 18 万是夫妻双方共同拥有的钱。丈夫知道了很生气，说你为什么不告诉我。妻子就说了，弟弟买房要用钱，我们总归是要借的，而且我只有这一个弟弟，我和你讲不讲不都是一样吗？结果丈夫就要求弟弟写一张借条，弟弟很诧异，觉得这笔钱难道不是姐姐赞助我的吗？丈夫更生气了，提出要和妻子离婚。妻子不理解，她觉得既然是夫妻共有财产，那我用凭什么不行呢？这里妻子就没有理解丈夫的意思，丈夫的意思是虽然财产是夫妻双方共有的，但是你不经过我的同意直接使用是不可以的。丈夫会觉得他在给弟弟买房的决策中被排除在外，妻子和弟弟才是一起的，所以他才想离婚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个例子恰恰说明了沈老师的观点：&lt;strong&gt;知情权高于控制权&lt;/strong&gt;。知情权一方面是我们对另外一方的尊重，另一方面也是出于法律上的保护。一旦结婚，婚内债务是共同承担的。所以法律规定，夫妻作为经济共同体有权利知道对方的收入情况。有很多女性在离婚官司中吃亏就是在知情权方面吃亏。经常有很多女性在领证之后才发现丈夫在外欠下了大量外债，信用卡刷爆，但亡羊补牢为时已晚，这些为什么不在婚前了解清楚呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，沈老师认为，&lt;strong&gt;不是说谁挣钱多谁的话语权就大，而是应当尊重挣钱和家务劳动的价值&lt;/strong&gt;。家务劳动没有被公开定价，但实际上它的价值是很高的。在美国，一个全职太太平均每周要做 92 小时家务，按照当地的标准，一个全职太太的年薪约为 14 万美元。因此，一个全职太太做的家务，用一个专业人士的市场价去计算，她的人民币收入其实是很高的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师还提到了“丧偶式育儿”的概念，即男方在外工作只给家庭带来经济支持，而不参与具体的育儿过程，所有的具体的育儿过程都由母亲一人完成。沈老师认为，“丧偶式育儿”对在外挣钱的男性来说是不公平的，因为他的经济支持也是很重要的家庭贡献。不论是家务劳动还是经济支持，抑或是社会资源，都能够给家庭带来带来贡献，我们必须正视这些对家庭的贡献，而不仅仅只是看到金钱。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我们两个人没房没车，我可以要彩礼吗？可以裸婚吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师觉得，这和当时她即将进入婚姻的状态很像。沈老师当时和她的未婚夫讨论过这个问题，她的未婚夫是农民出身，因此两个人就攒了一小笔钱凑够了彩礼。最一开始是租房，而正因为此，夫妻双方才有了为幸福生活奋斗的动力，最后成功买下了双方都满意的房子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师是比较理想主义的，觉得这些不太能够影响她和丈夫的感情。首先，你要学会看对方有没有愿意和你一起去奋斗创造幸福生活的动力。沈老师认为，不应该要求对方必须给我提供房子，因为当你即使收获到这些的时候，你的地位也是比较低的。因此，沈老师认为好的模式应该是共同奋斗创造幸福生活的模式，这样双方既有付出也有收获，都是平等的，不会没有话语权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于这个问题本身，沈老师认为提问者本人对于你们双方的未来的信心还不是很够，对对方还不够信任。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;买婚房的时候，双方的首付比例怎么规划？有标准吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师一直觉得这里面是没有标准的。沈老师认为，这主要和双方各自的经济实力有关，经济条件较好的一方完全应该拿出更多来。但是，如果双方的经济实力相差悬殊，一方很有钱，一方没有钱，让没有钱的一方也要拿出钱来也是特别不公平的一件事。因此，没有大家普遍适用的比例，只有一个适合你和我的比例，而且这个比例是双方可以协调的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;谈恋爱的时候收到的礼物，分手以后要还回去吗？收了礼物分手了，算欺骗感情吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师从来不觉得这是欺骗感情。这节课刚刚讲了金钱和爱情的关系本身并不是对立的。很多时候我们通过送对方礼物来表达爱。把礼物拿回去是一个非常渣的行为，因为送礼本身没有人逼迫你去做，除非像彩礼婚戒这些，否则其他日常生活的礼品没有办法这样计算。同理，沈老师也反对，发生性关系之后分手，女方向男方索要补偿的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，凡是这种自愿的行为，分手之后其实都没有要回来的理由，或者说要求补偿的权利。每一个成年人在给出去之后，都要承担给出去之后的后果。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;经济收入特别低的女性，如何保障自己的权益？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师在课程当中也提到，经济的投入不仅仅是金钱本身，经济收入较低的女性很可能在家务劳动方面付出很多。所以，凡事都要协商着来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在课程当中提到的 AA 制加共同账户的方案并不是唯一解决方案，这种方案就特别不适用于全职太太。沈老师在这里想补充一点，当双方的经济差距特别大的时候，总是需要有别的东西去弥补这个经济差的。有些付出没有办法明确地计算出来，因此双方抱着肯定、欣赏、感谢对方的态度才是使得关系向前推进的动力。绝不能先把账算清楚了再来考虑问题，这对关系的发展是没有好处的。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;女性养家的情况下，是否要老公承担更多的家务和育儿责任？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师在研究中悲哀地发现，如果女性的收入远高于男性，实际上女性是会更加传统的，会更多地去考虑男性的面子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是对于个体来说，这完全可以回到协商和对话中来。但千万不要有因为我能挣钱你不能挣钱，所以你必须去做家务活带小孩的逻辑。正确的逻辑应该是我因为工作和承担家庭的经济责任，没有精力去承担更多地家务和育儿责任，你是否能够帮我分担一下？&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;经常听人说“男人有钱就变坏”，怎么看待这个问题？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;（沈老师很费解）坏？什么叫变坏了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假设你指的是男人出轨，从目前的统计数据来看，并不是越有钱越容易出轨，出轨的原因是多方面的。因此，沈老师在这里想把这个“坏”给界定清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师提到了之前课程当中讲到的成长问题。如果夫妻双方当中的一方成长特别快，另一方特别慢甚至停止成长时，双方的差距会越来越大，在亲密关系中的距离就会越来越远。因此，这里的“坏”要具体情况具体分析，这样我们才能知道问题的本质在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;爱情和金钱是正相关关系吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，爱情和金钱的关系不是那么紧密，而跟你的年龄段有特别紧密的联系。在青少年时期，爱情非常纯真美好，没有什么金钱之类的东西，就是愿意为爱的人付出一切。为什么成年之后要“先脱贫再脱单”呢？因为成年之后，就算你把你的一切给我，也没多少东西。这个时候我们的衡量机制是变化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反过来讲，其实爱情的关系和你的脱贫两者之间并不矛盾。你在爱情里面的成长其实对于你在其他方面的成长都是有好处的。所以古人常说“成家立业”，先成家，后立业。好的两性关系是会让你更加成熟的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的爱情和金钱是没有关系的。但是当你更有金钱的时候，你其实会更加自信，因为你能够给予对方的更多，你会觉得这段感情是更有可靠性的。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福利、自由和德性：爱情不是零和游戏</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/lesson19/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:29:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter4/lesson19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;沈老师在研究中发现，现实生活中有很多人把爱情看得非常理性，特别是把爱情看成是竞争关系。他们经常计算是你爱我多，还是我爱你多。他们经常会说：是找一个我爱的人？还是找一个爱我的人？在他们看来，爱是可以比较的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，当你想象爱情的时候，我们一方面是很理性的，但另一方面你一定要知道，爱情本身是感性的，是非常美好的。但不论如何，沈老师告诫我们，一定不能把爱情看成是零和游戏。因为一旦把爱情看成是零和游戏就会产生一个问题：我们为什么还要在一起呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;零和游戏产生的原因&#34;&gt;零和游戏产生的原因&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，把爱情看成是零和的第一个原因是，现在很多年轻人都是独生子女，他们在成长过程中常常被施予爱，却不懂得给予爱。他们对爱的理解就是，得到就是爱，所以付出就是损失。但实际上，这很明显是一个误区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个原因是，随着这几十年来市场经济的发展，房价居高不下成为了爱情的重大杀手，使得我们的理性压过了感性。在购置婚房时，由谁出钱，出多少，双方是需要谨慎地商量的。当我们计算得太多，就会失去关于我们的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国学者奇克·祖宾提出&lt;strong&gt;依恋理论&lt;/strong&gt;，一个核心概念是帮助取向，就是你爱一个人，一定会很愿意帮助他。因此沈老师认为，当我们不再计较自己的利益得失的时候，就产生了“我们”，这时候才有了爱的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习给予走出零和游戏&#34;&gt;学习给予，走出零和游戏&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-爱的本质是给予&#34;&gt;1. 爱的本质是给予&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们为什么要学会给予，走出零和游戏？沈老师在课程的一开始就强调，&lt;strong&gt;爱的本质是给予&lt;/strong&gt;。因此，当我们处在爱的关系里面时，我们就特别愿意去付出。而如果我们对爱的理解错误，变成是特别想要从对方身上获得什么东西的时候，这个爱就很难长久。这里的给予应当是非常快乐的给予，所有关于爱的给予都应该是非常快乐的，而不是感到难受的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-给予是自我潜能的最高表现&#34;&gt;2. 给予是自我潜能的最高表现&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，对于有创造倾向的人来说，给予是自我潜能的最高表现。我们的活力正是在给予的行为中表现出来的。如果我们觉得每一次的给予都是损失的话，你其实就不会去体会爱本身所带来的那些愉悦的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一次给予都是在两个人的情感账户里存钱，当你给不出去的时候，对方会给你，这时候我们又有能量了。你会发现，在给予的过程中，爱是顺着给予传递给对方的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们回到本次课程开始的问题：是找一个我爱的人，还是找一个爱我的人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，最重要的一点是，不要和一个你不爱的人结婚。因为如果你不爱他，你是没有那个给予的动力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-给予爱的三个原则&#34;&gt;3. 给予爱的三个原则&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;首先要了解对方要什么。如果你给出去的东西是对方不要的，那就没有价值。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果给予被看到，给予就是一种收获。如果一直没有被看到，给予就变成了单向的付出。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把给予变成获得，很重要的是权责利的一致，而且是一致在一个人身上。当我承担某个责任的时候，也意味着我拥有了做这个事情的权利，我也拥有了它所带来的好处。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么一定要走出零和游戏&#34;&gt;为什么一定要走出零和游戏&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，走出零和游戏是为了寻求更好的联合的关系，一加一大于二的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就像做蛋糕一样。本来一个独立的个体能够做一个适合他自己大小的蛋糕，但是如果两个人一起做一个蛋糕，你会发现那个蛋糕的大小要比两个人各自独立做的蛋糕大得多。这背后更深层次的问题在于，这个蛋糕我们两个人应该怎样做，最后这个蛋糕怎么分。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三种公正路线福利自由和德性&#34;&gt;三种公正路线：福利、自由和德性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在爱情新脚本中，每一个独立的个体都是平等的，因此切蛋糕就要公平公正。哈佛大学迈克尔·桑德尔教授提出&lt;strong&gt;公正理论&lt;/strong&gt;，即社会领域的三种公正路线：福利、自由和德性。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;福利：即让福利最大化。在家庭领域，就是让家庭多数人的幸福最大化，整体利益最大化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自由：尊重人们的自由选择。在家庭里面，每个家庭成员，只要不损害他人的利益，都有自由选择权。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德性：即培养德性。如何去推进共同的善，在家庭领域，就是怎么做才是对我们的关系有贡献的，对这个社会有贡献的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;究竟什么是理想的爱情？没有标准。沈老师认为，我们要去想象属于我们两个人的幸福模式，为了这个想象的美好去努力。在协调福利和自由的基础上，我们能不能建立一种更好的爱情模式和婚姻模式，决定了我们的关系能走多远。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;伴侣提出需求，不想去配合怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，这根本不是配合不配合的问题。当对方表达需求时，我们首先要明确以下两点：第一，这个需求是一个什么样的需求，是我的需求，你的需求，还是我们的需求？如果是我们的需求，实际上我们都是有义务去做的，例如教育孩子。如果对方提出的需求你都不想去满足，那你也就不配拥有好的爱情。第二，对方提出的所有需求不一定我要全部满足。什么时候满足、怎么满足，都是可以协商的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;给予的时候，希望对方能回报我的反馈，这是不够爱的表现吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，这是人非常正常的一个反应。我们需要告诉对方你什么样的反应能够让我感到舒服，要不断地给予暗示、给予肯定。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;假设男一号月入1万，愿意在我身上花8000；男二号月入5万，愿意在我身上花1万。那么在我身上花更多钱的男朋友，是更爱我的那个人吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，这取决于你需要花多少钱。如果你每个月只需要花6000元，其实这两个男生已经足够爱你了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这里面其实还涉及到一个问题就是比例的问题，一个人愿意拿出自己的稀缺资源来，在我们的观念中往往是更爱对方的。因此，关键在于看他愿意拿出来的到底是不是他的稀缺资源，这和占收入的比例并不是完全正相关的。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;怎么判断两个人对于幸福的想象是不是一样的？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，两个人并不需要对幸福的想象一模一样。我们其实要的是不断打开对幸福的想象，追求的目标应该是我们对于幸福想象的边际越来越大。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;大事一方决定，小事另一方决定，这样的决策方式合理吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;都说男人负责大事，女人负责小事。但是，这个问题的核心在于，究竟什么是决策？决策是牺牲一方利益而去维护另外一方利益吗？什么是大事，什么又是小事呢？这个在日常生活中其实很难明确界定。因此沈老师认为，决策归根结底是双方协商的结果。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;不断给予对方，会变得付出感很强吗？这中间有界限吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，给予和付出感的不同就在于，给予本身是你自己的感受，是很快乐的。如果你不快乐，这就不叫给予，只是在单向付出。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;关于幸福的想象，会随着年龄增长发生变化吗？两个人一定要同步吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，对于幸福的想象，随着年龄的变化，是一定会变化的。有的时候，两个人对于幸福的想象是同步的，但有的时候可能是不一样的。因此，不一定要完全一致，但至少能共存。如果这种想象是完全对立的，请及时止损。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
