<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>温铁军 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/tag/%E6%B8%A9%E9%93%81%E5%86%9B/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/tag/%E6%B8%A9%E9%93%81%E5%86%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>温铁军</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 12 Mar 2022 15:22:41 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>温铁军</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/tag/%E6%B8%A9%E9%93%81%E5%86%9B/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>八次危机：中国的真实经验</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/eight-crises-chinese-real-experience/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 15:22:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/eight-crises-chinese-real-experience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;温铁军教授及其团队这几十年来专注于三农问题的研究。他“用脚做学问”的精神，即政策研究必须基于与基层民众一起工作得来的实践经验，非常值得我们钦佩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;温铁军教授的这本《八次危机》分析了新中国 1949 年成立以来到 2009 年这 60 年来经历的主要危机及其克服的办法，总结了中国改革和发展的路径，展示了中国如何成功实现软着陆，并利用危机进一步发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文为读书笔记，梳理了八次危机的产生背景、表现形式、作用机理、解决方案以及历史经验，不代表作者个人观点。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;发展陷阱和中国经验&#34;&gt;发展陷阱和中国经验&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成本转嫁论&lt;/strong&gt;是温铁军教授的重要理论成果，即世界存在强势群体向弱势群体转嫁工业化现代化的代价的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方特色的资本主义在不同历史阶段造成的危机代价，主要是向殖民地和发展中国家转嫁。这是导致发展中国家贫困的主要原因，是为发展陷阱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而中国之所以能够实现软着陆，得益于中国因城乡差别而客观上形成的城乡二元结构——来为弱化经济周期性波动而向农村转嫁危机成本。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1958-1976工业化初期的三次危机及其外资外债背景&#34;&gt;1958-1976：工业化初期的三次危机及其外资外债背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;温铁军教授认为，客观地看，这三次危机都是直接向高度组织化的人民公社和国营、集体农场大规模转移城市过剩劳动力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一次危机1958-1960-年苏联援华投资中断&#34;&gt;第一次危机：1958-1960 年苏联援华投资中断&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产生背景&lt;/strong&gt;：1950 年新中国引进苏联外资，进而启动国内工业化进程中发生的第一次周期性危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直接原因&lt;/strong&gt;：因中国坚持领土完整和主权独立，苏联以“五年计划”方式提供的援华投资于 1957 年突然中断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;：经由苏联专家协助制定的国家第二个“五年计划”胎死腹中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作用机理&lt;/strong&gt;：政府增发货币，大规模下放了财权、计划管理权和企业管理权，然而财政赤字显著增加，在 1960 年爆发了赤字危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：允许乡土中国的小农村社制的传统经济，从服务于国家产业化资本的高度集体化经济中部分地“退出”——改“一大二公”的人民公社全面统治经济为“队为基础”的村落经济和允许农民在生产队（自然村）内搞“三自一包”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史经验&lt;/strong&gt;：以工农大众能够接受的通俗化“阶级斗争”和工具化的“继续革命”理论为意识形态和国民动员手段，发动了几乎全体官员、知识分子和广大民众参与到国家工业化原始积累进程中来。主要用劳动力的集中投入成功地替代了长期绝对稀缺的资金要素——大规模投入于政府作为所有者的国家工业化所必需的大型基本建设之中，再反过来形成对国有大型设备制造业的国家需求。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二次危机1968-1970-年三线建设中的国家战略调整与经济危机&#34;&gt;第二次危机：1968-1970 年“三线建设”中的国家战略调整与经济危机&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产生背景&lt;/strong&gt;：当时，一方面是中国处于外部全面封锁和周边地缘环境高度紧张的压力下；另一方面，中国 20 世纪 50 年代建设的符合苏联重工业管理模式的政府部门体制，一直就难以自觉地与主要依靠劳动群众“自力更生，艰苦奋斗”的经济方针一致起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直接原因&lt;/strong&gt;：外部地缘政治和内部官僚化上层建筑都在中国接受苏联投资形成的以国家工业化为主体的经济基础必须作出调整的特殊阶段，其产生原因是这一复杂矛盾演化的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;：偿还了巨额的对外债务之后，造成城市经济第二次遭遇“赤字+失业”形态的危机。“三五”计划在不同指导思想的争论中“夭折”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作用机理&lt;/strong&gt;：在当时的国内外环境下，最终形成了以毛泽东的意见为主的决策主张，以巩固国防为目的，宁可遭受损失也得把沿海容易遭受军事打击的基础工业转移到内地，形成国家工业“大三线”、地方工业“小三线”的战备经济模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：千万知青下乡，城市危机向农村转移。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史经验&lt;/strong&gt;：这种“三线建设”客观上只能是国家产业资本的空间移动，并没有“纵向”地调整原来的工业结构。因此，不仅 20 世纪 60 年代中国的国家工业发展投入的成本在基础建设上是显著增加的，而且国家在工业化空间布局调整上付出的这些巨大的代价，都会造成更高的财政赤字，政府累积赤字爆发危机，其代价还是得向农村转嫁。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三次危机1974-1976-年最后一次上山下乡&#34;&gt;第三次危机：1974-1976 年最后一次“上山下乡”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产生背景&lt;/strong&gt;：1972 年周恩来总理亲自主持制定的“四三方案”引进欧美日等发达国家的设备和资金，把过分偏于军重工业的经济结构转向偏重民生经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直接原因&lt;/strong&gt;：引进西方更为昂贵的项目和服务来调整国内工业结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;：财政赤字连续突破 100 亿元，而当时的财政总规模才 800 亿元左右，导致国家进行扩大再生产的投资能力再次严重不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作用机理&lt;/strong&gt;：引进西方成套设备价格昂贵，引发严重的财政赤字。除了必须支付昂贵的“服务”成本之外，还得在上层建筑领域让官员们倍感痛心地洗心革面，以转变过去照搬苏联政府体制（乃至整个相关制度体系）的思路，否则就不可能自觉地适应显著照搬西方生产线的情况及其内生性的制度需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：不得不再次以晚年毛泽东的威望动员数百万城市过剩劳动力到农村，由农村集体所有制条件下的“大锅饭”来承担他们的基本生存保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史经验&lt;/strong&gt;：毛泽东时代国家利用农村土地产权残缺而得以强势介入促成的农村“集体经济”，虽然不是当时生产力水平之下的农业发展的客观要求，也未必能够维护农民利益，但却客观上在国家工业化原始积累时期起到了意想不到的作用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1978-1997改革以来三次内源性经济危机及其化解&#34;&gt;1978-1997：改革以来三次内源性经济危机及其化解&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;温铁军教授认为，在中国“工业化中期阶段”的大背景下，这三次经济危机都是以国内因素为主的周期性经济危机。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第四次危机1979-1980-年改革以来的第一次经济危机及借助三农的复苏&#34;&gt;第四次危机：1979-1980 年改革以来的第一次经济危机及借助“三农”的复苏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产生背景&lt;/strong&gt;：毛泽东 1976 年去世以后，当时客观上处于过渡期的政府因历史原因而不可能再直接向“三农”转嫁代价。因而，危机“硬着陆”在城市里，并引发了全国范围的以“大包干”为名、“政府退出不经济的农业”为实的农村改革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直接原因&lt;/strong&gt;：在 1978-1989 年投资高潮之后，政府采取严厉的紧缩措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;：20 世纪 70 年代末形成的巨大财政赤字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作用机理&lt;/strong&gt;：在财政收入有限的条件下，当时的政府一方面要通过加大投资来强化工业化建设，另一方面又强调要提高人民生活水平。而这两条战线的同时大手笔出击，恰恰又是互相矛盾的——一个社会在没有外部资源输入的情况下，根本不可能既是高积累，又是高消费的。任何体制下依靠财政赤字透支政府信用，最终都会造成严重地入不敷出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：“硬着陆”在城市里——全面推行农村基本经营制度改革，实现以农村工业化和城镇化为主要形式的“农村资源自我资本化”，通过“两个严打”稳定社会治安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史经验&lt;/strong&gt;：加大投入力度，促进“三农”自主发展，是能够为中国特色的化解经济危机之路奠定必要基础的。虽然科学发展观 2003 年才提出，但是早在 20 世纪 80 年代就曾经在农村发展领域有过足以支撑其理论的客观经验。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第五次危机1988-1990-年改革以来的第二次经济危机及三农应对&#34;&gt;第五次危机：1988-1990 年改革以来的第二次经济危机及“三农”应对&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产生背景&lt;/strong&gt;：产业资本扩张带动投资大幅度增加，政府大规模增发货币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直接原因&lt;/strong&gt;：1988 年当时领导人采纳了“物价闯关”的改革建议，引发官倒公司带动的全社会大抢购。年末政府为整治高通货膨胀而开始的紧缩性调控中，随着存款、贷款利率的相继提高，国民经济出现了被称为“三角债”的严重债务链问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;：1988 年发生了以年度 CPI 高达 18.6%（“物价改革”提出之后月度最高上涨率为 26.7%）为标志的恶心通货膨胀。接着，1989 年发生的是以企业“连锁负债”为表象的生产停滞。此二者结合，视为典型的滞涨危机。随后的 1990 年则属于典型的萧条阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作用机理&lt;/strong&gt;：其一，“短缺经济”条件下因乡村工业化和经济快速增长带来的消费和投资需求两旺，进而促使货币发行量增多，势必引发严重的通货膨胀；其二，这又跟当时政府所激进推行的相关改革措施使大量隐含制度成本被引爆密切相关。而其中的价格双轨制改革和 1988 年所采取的一系列市场化改革措施，导致了部门与官倒公司结合产生了设租和寻租成本以及在暂时的商品短缺条件下获取投机暴利的市场化成本，进而产生了严重的三角债问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：经济危机与成本向“三农”转嫁。此次转嫁的对象是乡镇企业，具体则表现为以“沿海经济发展战略”为名，要求企业“两头在外”，让出国内的原材料和产品市场；另一方面是减少对地方政府和党政组织、教育和医疗等公共品的维持费用和乡村公共投入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史经验&lt;/strong&gt;：由于内需不足，国民经济由内需拉动增长转向对外向型经济的依赖。将来中国沿海要以乡镇企业主要形式，依靠低工资的廉价劳动力，生产劳动密集型产品出口，占领国际市场。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第六次危机1993-1994-年改革以来第三次经济危机及其外向型转化&#34;&gt;第六次危机：1993-1994 年改革以来第三次经济危机及其外向型转化&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产生背景&lt;/strong&gt;：刚刚经历上一次经济危机，而且外部环境也很不利——彼时苏联刚刚解体，在西方封锁压力下，国际舆论盛行“中国崩溃论”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直接原因&lt;/strong&gt;：1992-1993 年中央政府加快货币化和放开资本市场进程，不得不同时全部承担经济过热造成的过高对外债务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;：财政、金融和外汇三大赤字同步爆发，大规模货币增发，CPI 上涨幅度达 24.1%。国企职工大规模下岗、农民土地大规模被征占、社会群体性事件大幅度增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作用机理&lt;/strong&gt;：由于开放股票、期货和房地产这三个投机性较强的市场的投资，各种利益集团纷纷借“高度政治正确”的改革目标之名，行投资谋私、积累资本之实。于是，全国性固定资产投资规模扩张过猛，金融领域持续混乱，金融寻租现象普遍。与此同时，由于外债激增，贸易逆差严重，当时的外汇赤字已经严重影响了中国的外汇储备和支付体系的正常运转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：1993 年的“铁血十六条”。1994 年的三个重大宏观措施——外汇改革（人民币贬值 57%）、信用扩张（国债和货币同步大规模增发）、分税制改革（税收中央和地方各占一半）。除此之外，还包括以卖为主的国有企业改革，使数千万国企职工“买断工龄，裸体下岗”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这场经济危机使得城市和农村共同分担危机的成本，具体而言如下：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;城市工人大规模下岗。“资本”理论意义上的地位在中国得以确立，资本相对于劳动取得了绝对强势的地位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会公共服务部门市场化和私有化，尤其是医疗和教育这两个领域，具有信息绝对不对称，且具有可以被个体垄断获取暴利的特征。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地方基层政府将增加的治理成本转嫁农村，“财力上收，支出下移”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;金融资本异化实体产业，恶化林业及环境灾难。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土地资源资本化，地方政府公司化。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史经验&lt;/strong&gt;：这次危机是建国以来历次危机中的内发型经济危机和输入型危机的过渡期，也是分水岭——既是一个因中国产业资本逐步走向过剩而导致金融资本大规模扩张、越来越异化于产业资本的时期，也是中国开始走向外向型经济、从而受国际经济周期的影响越来越大的时期。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;信息不对称&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“信息不对称”是指交易中每个人拥有的信息不同。在社会政治、经济等活动中，一些成员拥有其他成员无法拥有的信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;温铁军教授在书中，并且也曾在多个公开场合中指出，医疗和教育这两个领域具有信息绝对不对称。我们试想：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们得什么病我们自己就可以知道吗？如果可以，那么我们还需要去医院吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们想学的知识我们都懂吗？如果懂，那么我们还需要交学费吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;因此，医院（医生）单方面垄断你的生命信息（，也就直接决定了你的生死）；学校（教师）单方面垄断你的教育信息（，也从一定程度上间接地决定了你的未来）。于是，凭借垄断地位收费那就是严重的问题了。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;1997-和-2008-年中国两次输入型危机的发生应对和影响&#34;&gt;1997 和 2008 年中国两次“输入型”危机的发生、应对和影响&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;温铁军教授认为，这两次经济危机与此前的六次危机不同，应该属于全球化条件下“第四次外资”带来的“输入型”危机。而且与以往内生性危机爆发之后政府都采取紧缩方针完全相反，这两次输入型危机，政府都是以大规模推行扩张性财政政策来扩大投资、拉动内需。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第七次危机1997-年东南亚金融危机的应对措施及影响&#34;&gt;第七次危机：1997 年东南亚金融危机的应对措施及影响&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产生背景&lt;/strong&gt;：中共十五大刚刚确立了“资本”的地位，迎头就遭遇了东南亚金融风暴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直接原因&lt;/strong&gt;：中国对国际市场的出口大幅下滑，导致了国内萧条和通货紧缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;：1998 年出口增长率陡降到 0.5%，外需迅速收缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作用机理&lt;/strong&gt;：国内固定资产投资增速放缓，短缺经济逐步消逝。买方市场特点逐步显现，供给高于需求。东南亚金融危机导致对外出口下滑，国内需求总量增速下降，导致通货紧缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：国有金融市场化改革，财政金融分家，银行商业化改制；开始以中央政府为主的基础设施建设；政府直接进入经济，通过追加国债拉动实体经济和同期大规模增发货币促进经济增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史经验&lt;/strong&gt;：“政府进入”成为中国应对输入型危机的基本经验。这种政府直接介入经济、通过追加国债投资拉动实体经济和同期大规模增发货币促进经济的做法，可以被认为是政府重新“进入”。国债项目主要交由国企执行，客观上造成了“国进民退”，造成以更多投资制造更大生产过剩的“粗放增长”惯性。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第八次危机2008-年金融危机的应对措施及影响&#34;&gt;第八次危机：2008 年金融危机的应对措施及影响&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产生背景&lt;/strong&gt;：中国加入 WTO 以后，宏观经济空前高涨，GDP 在 2003 年到 2007 年的五年间连续保持了两位数的高增长率。然而，这却导致了中国宏观经济“双重过剩”——劳动力过剩和一般制造业产能过剩。再加上金融资本过剩，当时的中国应该是“三大过剩”。2008 年夏季，在上年发生的次级抵押贷款市场危机加剧的形势下，美国第四大投行雷曼兄弟宣布申请破产保护，两家最大的住房抵押贷款机构（房地美和房利美）及一家最大的保险集团（AIG）被“临时国有化”。华尔街金融海啸造成了全球经济危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直接原因&lt;/strong&gt;：美国次贷危机引发的华尔街金融海啸对中国本就严重失衡的经济结构产生了影响，一方面使长期依赖国外市场的出口经济遭受重挫；另一方面，因国际资本在次贷危机发生后纷纷涌入商品期货市场而推动了初级产品的价格上涨，使中国产生了输入型通胀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;：出口对中国 GDP 的拉动从 2007 年的 2.6% 下降到 2008 年的 0.8%，生产者价格指数（PPI）由 2007 年的 5.4% 上升到 2008 年 4 月时的 8.1%，而 2008 年国内 CPI 月度最高也达到 8.7%。2008 年中国 GDP 的增长率下降到 9%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作用机理&lt;/strong&gt;：中国承接了大量以美国为首的西方发达国家由工业化向信息化转变过程中的产业，三大过剩（一般产能、劳动力和金融资本）和三驾马车（出口、投资和消费）失衡加剧，贫富差距扩大，国内需求薄弱。国民经济运行对外依赖度过高，外需下降后，大批企业破产，打工者失业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：积极利用财政投资带动内需增长。对民生领域和重大基础设施大幅投资，开始新农村建设，资源回流农村；在稳定汇率的条件下，提高出口退税率以刺激出口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史经验&lt;/strong&gt;：输入型危机不可能靠中国政府的国内应对政策化解，中国需要取得国际规则的制定权，否则仅依靠国内政策代价巨大。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;温铁军教授重要论断摘录&#34;&gt;温铁军教授重要论断摘录&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;下面的内容根据本书第二部分《关于全球危机与中国对策研究的简报和会议记录选辑》整理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;西方资本主义文明已经实现了的现代化目标及其派生的现代化体制本身，具有内生性的不可自我化解的内在矛盾，只有大量向发展中国家和弱势群体转嫁危机代价才能维持资本主导的国家的生存。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过去帝国主义国家内部的资本家阶级与劳工阶级的对立矛盾和社会冲突，随着西方产业大规模对外转移，现在已经转化为发达国家与发展中国家之间的对立矛盾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;处于打工者地位的发展中国家话语权愈益弱化，主要有两个自身的原因：一是劳工群体的整体失语，二是西方主流话语培养的知识分子不自觉地被西方意识形态所控制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中产阶级要求的根本就不是过去劳动者满足扩大再生产的社会福利需要，而更多的是西方消费主义和休闲享乐。由此，西方高福利社会的发展结果，是没有经济基础支撑的整个政治体制维持成本越来越高。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由于国家干部和事业单位人员这两个阶层集中在没有被改革的领域，因而占有社会资源丰富，就成了中产阶级崛起造成中国社会内部阶层分化的主要特点。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【跨年演讲】温铁军：为什么我对中国2022年的经济前景保持乐观？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/wen-tiejun-annual-speech/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 11:33:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/wen-tiejun-annual-speech/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2021年已经过去，2022年也已到来。在庆祝新年的同时，著名三农问题专家温铁军教授仍然十分关心中国的宏观经济。为此，温教授为国际会议提前预录的跨年演讲，从三个方面解释他对中国明年的经济形势保持乐观的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文是温铁军教授跨年演讲的原文&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，不代表本文作者观点。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;大家好，我是温铁军。现在是我们2021~2022的跨年之际，我在中国的北京向大家问候新年好，同时也想就人们广泛关注的几个重大问题跟大家做一个交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先应该说的是中国的经济发展，很多国际组织包括中国国内的很多学者都在预测，因为2021年是中国最近这10年经济增长速度相对比较低的一年，或者甚至被人说成是经济增长速度下滑到最低的这一年，所以人们往往会认为2022年中国经济的发展前景堪忧。我倒是相对来讲还比较乐观一点，这个乐观产生于客观分析，是因为大家应该知道在2020年，我们因为遭遇到疫情的影响，同时也遭遇到全球经济增长下滑，也遭遇到上一轮贸易制裁所发生的后续影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上在多重影响之下，2020年就是上一个年度，我们曾经出现过300多万家个体经济注销，40万家股份制公司注销2500万沿海的打工者失业等等，就是各种各样的问题，实际上已经在2020年发生过。在2021年应该说从就业的情况看，并没有那么明显，尽管仍然有相当一批的企业注销，但是它的严重性似乎还不及2020年。从发生问题的情况看，应该说不是突发的，而是一个不断演变，甚至是可以说是一个危机延续的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们接着要看这是个什么危机。我们的看法经过很多讨论，我们认为现在的危机是全球过剩，全球的产业资本和金融资本都是过剩的，对中国来说就是中国实际上现在深陷于融入全球经济一体化所必然发生的受全球过剩影响的中国过剩，因为中国体量过大，所以中国的过剩某种程度上又是全球过剩的一个部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得早在20年前，2000年，我在约翰霍普金斯大学有一次做讲座。当时给我主持讲座的是著名的阿瑞基，他当时对中国的发展也是充满疑惑的，20年前我就曾经跟他讨论过，我说因为1997年的东亚金融危机爆发，中国1998年就已经表现为第一轮受外部的影响外部因素影响而形成的国内的生产过剩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么到2020年世界范围内的问题并没有从根本上得到缓解，所以说如果中国携带的自己的生产过剩的问题，加入到本已过剩的全球化，你认为会是个什么趋势？是全球绿化还是全球优化更好还是更差？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在20年过去，这个问题仍然客观存在，所以我的看法是中国目前所遭遇到的主要问题，仍然是和全球过剩几乎同步的，中国过剩只是因为中国体量过大，所以中国的过剩以及过剩条件下出现的经济增长下滑，应该是一个客观的演化过程，大可不必太重的来看中国已经出现的这些问题在2022年的演化，这是一个客观分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们接下来再看，其实大家很少注意，从2020年的中央五中全会到2021年12月份的中央经济工作会议，对宏观经济的分析，以及对于宏观经济调控所采用的这些政策话语，其实正在静悄悄的发生变化。有一个很重要的变化，大家可能不太关注。就是中国明确指出了以往面对危机的逆周期和跨周期的调节，他的经验过去是有效的，现在仍然是有效的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在跨周期调节的一个很重要的表现就是我们提出了7万亿的乡村振兴的投资计划，很少有人意识到这是什么，如果大家愿意比一下的话，你们可能会知道这个美国县政府提出了一个投资来拉动基本建设的计划是1万多亿美元，1万多亿美元的刺激计划，正好跟中国现在提出的7万亿人民币的乡村振兴投资的计划可以大致在数额上相等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们再稍微往前比较一下，大家可能知道2008年当美国遭遇到金融危机的时候，华尔街金融海啸爆发的时候，美国提出的是奥巴马的所谓量化宽松，4万亿美元救市，当年美国救的就是金融资本，中国当时也提出了4万亿人民币的救市计划，而中国的投资从2008年当年的投资主要投向了实体经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从十几年前的情况看，和现在的情况看呢双方各自都有几乎相同规模，当然当年4万亿美元比4万亿人民币要大得多？大6~7倍，但是美国当年的投资投向了金融资本，当然还有大量的财政是投资了投到了战争，所以美国的投资投到的是方向上跟中国不同，中国是一直坚持投资实体经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从那个时候开始呢应该说中国在十几年前大规模投资实体经济形成的不仅仅是一般建设，而是城市化的高速增长。在短短的十几年的时间里边，中国的城市化率已经达到了63%左右，现在可能达到64%，实际上它吸纳了大量的投资形成的这个更多的是实体的资本，我们把它叫做physical assets，实体的资本很大程度上是可以直接用于跨周期的经济增长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在用于乡村振兴的投资，其实是又一轮新的跨周期的投资调节，7万亿投下去，很大程度上是能够把以前这20年，无论是新农村建设还是脱贫攻坚等等，这些国家战略已经投到农村所形成的设施性资产，进一步用乡村振兴的产业投资把它激活，就是上一轮所形成的投资的资产，是一个大规模的资产存量，可以用这一轮投资把它激活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以大家应该关注一下，中国在它的面对经济下滑所采取的宏观调控的政策思想上，已经有了一些和一般的。西方的分析家们所看到的情况，不同的新的动向，这恰恰是下一个年度乃至于下一个经济发展周期，可能会成为新的经济增长点的主要政策因素。我们应该再以一个数字，大家也知道，最近这20年其实是20多年，我们从1997年遭遇到东亚金融危机以后，那次生产过剩提出的就是投资拉动，投资拉动已经是20多年了，98年开始我们提出了一系列投资拉动的计划，无论是1999年提出的西部大开发，还是2001年提出的东北振兴，还是2003年提出的中部崛起，还是2005年提出的新农村建设那十几年一，差不多每两三年有一个大的投资计划推出来，这些年已经形成的总的资产规模，按照国家发改委和国家统计局给出的数据应该在1300万亿以上，这个数值应该相当于200万亿美元的设施资产，这些资产其实就是跨周期投资所形成的巨额的可开发的可激活的资产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们说中国转向生态文明，转向乡村振兴，大家也都知道乡村是承载生态文明的，生态化要依靠对乡村的投资和发展，如果从这个角度来看，我们对中国经济未来的增长寄希望于战略转型带动跨周期调节的投资，激活原有的大规模投资形成的设施资产，形成中国经济增长的主要动力。当然这还包括着如何把现在中国正在热议的两山也，就是绿水青山就是金山银山，它其实指的是空间、生态、资源价值化实现的这样一个过程，能有大量的这些，比如说可以用于吸碳的林木、土壤等等这些，如果有机的立体化的开展，农业生产把它变成循环经济，对中国来说调整将会在未来的一段时期里边，成为中国经济增长的重要的基础性的动力来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们一般情况下，大家看到的是中国经济的下滑，但很少有人看到中国正在做的跨周期调节，某种程度上是支撑我们现在的发展战略转型的。因此中国承诺的对中国对国际社会所承诺的碳减排，包括这次在格拉斯哥跟美国签署的联合宣言，都不是空穴来风，都不是无源之水，无本之木，它是跟整个向生态化做战略转型的这些政策安排，以及投资的安排是直接相关的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个角度来说，我希望大家理解在战略转型时期一定是有某种代价的。就是说原有的城市化的发展方式，工业化和城市化叠加的发展方式，恐怕因向生态化向乡村发展这个战略转型而一定程度上有所下降，这是正常的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是当大家都知道我们现在房地产业所发生的问题，大家也都看到各种各样的爆雷在不断的出现这些问题，又像极了。美国人在2007年的房地产业出现危机而形成的所谓、次贷，因为它是一个自由资本的金融控制，所以它转向金融危机。中国现在正在让这些向次贷发展的，向次贷危机发展的这些房地产的虚拟化扩张的这些公司出现收缩，它带有某种程度上的自主调节，主动调节，因此很有可能会形成在战略转型时期出现的一些损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这些损失和战略转型所带来的正向收益相比，应该说还是可以容忍的，我们在跨年之际，希望大家关注的第二个问题，应该说也还是一个比较积极的层面，是因为经过了抗疫的考验，中国人现在应该说自信的感觉是明显增加了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们跟其他的大国来比，无论是美国还是俄国，应该说中国是在这两年的抗疫过程中，相对而言最值得去总结经验的国家，因为我们的死亡率是最低的，我们的确诊率也是最低的，人口是世界最大，但是总量就是绝对数我们是最低，如果按照人口的比重来算算，人均这几乎就在世界抗疫问题上是个奇迹，了那主要原因是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得其实大多数中国人都会感到，这是因为我们所采取的措施相对而言还是比较有效的，但是很少有人关注，其实中国人更多的增加了自信的原因，恐怕还和什么有关？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和我们有广大的乡村有关，和中国是一个超大型的大陆国家，它的地理资源气候条件都相对而言更复杂，我们有一半左右的人实际上还生活在农村，这些人几乎是在零成本抗疫，也就说抗疫的成本在城市，它恐怕需要有更多的靠医疗队伍，靠建立医院，靠增加医疗设施等等，这些是高成本的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而你在农村，我们说到现在为止，我们生活在农村的人口既没有抗疫的设施，也没有抗疫的队伍，大家你如果到中国农村地区去看看，你会发现人们该干什么干什么，也没有什么必须戴口罩才能怎么样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以如果说是真的实现了完全自主化的去面对疫情，而且是很从容的面对疫情的，应该说是在农村地区，为什么？是因为农村地区至今仍然还属于一种自然经济和自然生存，只要和大自然紧密结合，你就能够有效的防止疫情的爆发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们看其实在世界上大多数国家疫情主要爆发在城市，而又主要爆发在城市中的人口高密度地区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从这个角度来看，中国现在加强乡村建设，加强乡村振兴，加强对乡村的投资等等，我们其实不仅是在做跨周期的调节，某种程度上也是在巩固中国面对这样一个因人类的过度活动而导致的资源地理气候条件各个方面的变化乃至疫情的变化，应该说这是有跨周期作用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以第二个方面，我觉得如果简单说一下，中国人的自信在增加，某种程度上是在抗疫这件事情上，或者在疫情爆发的应对措施的这件事情上，我们有很多内在的优势，或者有很多条件还没有被国际社会所广泛认识，更为重要的大家可能也应该有所体会了，就是其实用中药来对付疫情，比用西医西药的方式更有效，这些在中国国内已经有很多报道了，我就不重复了。第三个方面在跨年之际要向大家交代的，就是很少国际社会很少有人注意的，我们已经完成了脱贫攻坚实现全面小康的历史任务，这一点恐怕也很少有人认真关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们想强调一下，其实脱贫攻坚这个历史任务的完成和中国做逆周期调节又有关，我们甚至可以把它说成是国家承担了重资产投资的责任和资产投下去所形成的风险，也就说，责任和风险都是由国家承担的，因为国家可以发债，所以国家承担的责任和风险可以向后延期，那就不是要马上支付的。而随着后续的发展，比如说经济增长出现了高潮，乃至于带动一定的通货膨胀，就把前面已经投资所形成的这些债务相对而言就淡化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以应该说在一些重大的战略问题上和公共开支问题上，这只要是大国，只要它的财政税收体制是相对有效的，并且像中国这样财政税收跟金融体系，其实是某种程度上具有互相呼应的结构性作用的，它就能够把贫困地区贫困乡村贫困户所不可能承担的，靠重资产投资才能提升产业层次，才能获得收入增加才能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;减贫就把这个责任不是由他们这些弱势地区贫困村和贫困户承担，而是由政府来承担中国脱贫攻坚的成功，乃至于中国在2020年到2021年完成了所以实现全面小康的世纪任务或者我们叫历史任务，很大程度上靠的就是这种所谓举国体制，以国家不是别的，而是国家承担了欠发达地区，贫困乡村和贫困农户自己不可能形成的资本投资能力，国家承担投资能力，同时国家承担了投资风险，因此就是贫困乡村和贫困户可以零风险的获得投资收益最大化，但它并不就并不做投资，这个投资国家会把80%的投资所形成的资产交给贫困乡村，这样就等于是贫困乡村不投资，却获得了国家投资所形成的设施资产，这样就可以使贫困乡村叫做轻资产的形成了重资产的结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贫困农户则可以零资本的介入到重资产经营这样一套机制，我想也应该是我们在跨年之际，像世界上其他的各个国家，特别是有反贫困任务的国家，介绍的一个中国脱贫攻坚的经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，我的发言就到这儿，谢谢大家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次祝各位新年快乐。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1FY411a7aZ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;视频链接&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
