<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>长期关系里的危机 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>长期关系里的危机</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jul 2021 19:55:53 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>长期关系里的危机</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>日久生倦：除了忍受和分手还有第三条路</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/lesson26/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:42:57 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/lesson26/</guid>
      <description>&lt;p&gt;从这节课开始，沈老师要进入到一个新的模块——长期关系中各种各样的危机如何应对。这节课首先探讨“温水煮青蛙”的问题，它是指伴侣之间已经相互习惯，激情不在，即使出现各种矛盾也懒得处理的状态。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关系出现问题要不要止损&#34;&gt;关系出现问题，要不要止损&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师在研究中发现，相当一部分夫妻结婚没多久就分房睡了，而且他们会有各种各样的理由。沈老师认为，人们常常将长期关系中产生厌倦心理的原因归结为：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我们在一起，一开始就是错的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对方变了，或者我们遇到了新问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夫妻关系时间长了，都会互相厌倦&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;沈老师通过研究总结认为，&lt;strong&gt;幸福的婚姻不是没有冲突，而是出现问题时双方都有能力和动力去及时解决&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，日久生倦可以分为如下三种情况：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-夫妻关系中已经无法从对方那里得到爱和尊重&#34;&gt;1. 夫妻关系中已经无法从对方那里得到爱和尊重&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;止损要考虑的成本&#34;&gt;止损要考虑的成本&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;很多人对是否要止损的常规建议之一是考虑成本：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;沉没成本：过去已经付出了很多东西，一旦结束那么过去支付的这些东西就化为乌有了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;机会成本：假如不止损继续下去，那么可能损失一些其他机会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;未来成本：不管是否选择继续都会有未来的成本。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;问题是，如果只是考虑止损的成本问题，真的能把成本算清楚吗？沈老师认为，实际上自己付出的成本，只有经济方面是可以确切计算的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;把主动权握在自己手上&#34;&gt;把主动权握在自己手上&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;还有一种说法，就是重新建立对对方的吸引。例如，我们本来不擅长做饭，我们可以学习下厨做饭。但是这样的逻辑也有一个问题，就是将主动权交给了对方。是不是饭菜做得更好对方就一定爱我呢？这不一定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，上述两种说法都存在问题，而且你都没有确切的把握认为这个改变一定是对我好的。这样做的结局就是我们越来越拖延问题的解决，你就会越来越生气。明明我在默默改变，却换不来对方的爱。沈老师认为，这种想法有一个大前提就是，你必须接受我的改变，这种逻辑在处理这种危机问题的时候是不对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，&lt;strong&gt;要把主动权握在自己手上，不要去关心对方会不会爱我，而是改变自己的立足点，让自己的生活变得更好&lt;/strong&gt;。在这样一个思路下，我们其实很容易找到第三条路：&lt;strong&gt;给自己一个缓冲期去成长&lt;/strong&gt;。具体来说，就是站在自己的立场，询问自己究竟想要什么样的生活，在这个生活里，对方的价值在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;做第一步的改变&#34;&gt;做第一步的改变&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，我们可以尝试做第一步的改变：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;选择最重要的做&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从最容易的做起&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;不论如何，&lt;strong&gt;我们改变的出发点和落脚点都是我能从自己的成长中获得好处，这符合权责利一致的原则&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-面对新的选择难以做出决定&#34;&gt;2. 面对新的选择，难以做出决定&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;假设如果你已经有了配偶，在配偶不能给你带来很好的情绪价值时，突然遇到了一个非常心动的年轻的异性，该怎么办？选心动，害怕输给年龄；选安全感，害怕输给如死水一般的生活。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;用成长的维度去衡量关系&#34;&gt;用成长的维度去衡量关系&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师给的建议是这样的：你以为你比较的是两段感情，但是中间唯独没有考虑自己——你其实是可以成长的。之所以你不敢选择心动，是因为你没有自信；而之所以你不敢选择安全感，是因为你还没有成长起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，首先考虑自我的发展，让自己能够主动承担生活的责任，提升处理关系的能力。这个时候，这两段感情其实都不重要，重要的是我其实完全有能力把其中任何一段感情都能经营好，最终受益的是自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，&lt;strong&gt;一个人是不是值得被爱，或者别人会不会爱我，很多时候都跟我们的自信心有关的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-危机出现出轨家庭暴力等&#34;&gt;3. 危机出现：出轨、家庭暴力等&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，出现这种情况的第一步一定是向伤害说不。具体来说，可以用以下三个步骤来处理伤害：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;表达你的痛苦，说出你的忍受限度，借此明确表示自己的坚定立场。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;倘若伴侣敞开心扉，并且作出回应，则留下来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果对方拒绝冷静下来，则暂且先行离开。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;亲密关系的重建&#34;&gt;亲密关系的重建&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，上述三个步骤同时也能促进亲密关系的重建，因为它们包含了经营关系最关键的元素：跟对方表明你的痛苦，但不是以受害者的身份，而是以强者的立场告诉对方：我遇到的问题是什么，我的感受是什么，我的决策是什么。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;体面地分手&#34;&gt;体面地分手&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，如果我们要分手，也要体面地分手。这里面有一些基本礼仪，分为主动方和被动方。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;主动方&#34;&gt;主动方&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;当面告知，给予对方申诉的权利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;承担责任，真诚地分析自己的困境。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;处理其他关系，跟身边的家人和朋友说清楚。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;允许对方“纠缠”，设定底线和时间。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;被动方&#34;&gt;被动方&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;避免道德判断，回到事实本身。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重建自我。要学会跳出分手带来的自我贬低感：分手并不意味着自己不好，仅仅说明我们两个人不合适而已。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纠缠有度（设定限制）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;分手并不是一件耻辱的事情，分手也是一种好的选择。所以，有的人就很适合谈恋爱却很不适合结婚，而有的人不适合谈恋爱但却适合结婚。分手并不意味着爱情的失败，只是到了一个人生的新阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;被分手之前会有什么样的征兆吗？哪种情况是我可以挽回的？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，如果你被分手是对方突然提出的分手，而且你也从来没有觉得对方有分手的想法，你其实更应该反思：为什么你同理他人的感情能力这么低？&lt;strong&gt;分手之前一般是会有感觉的，你需要反思的是：为什么我当时没有及时处理问题&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，除了家庭暴力，其他原因的分手都是可以挽回的。但是你要知道，当你选择挽回的时候，就意味着主动权全在对方手上。沈老师特别提醒，千万不要为了挽回对方而无限放低自己，这样的挽回即使成功，也会使自己的处境更糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;分手后对方在朋友面前说我的不是，是否应该反驳？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师自己的原则是，做好“切割”。也就是说，&lt;strong&gt;如果我觉得这个人对我不再重要，那就不再去关注他&lt;/strong&gt;。我连解释都不想解释，可以把这腾出来的时间拿去提升自我价值。如果我还觉得切割不了，说明我还是觉得有挽回的必要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然这只是沈老师自己的观点，它不一定适合所有人。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;分手后立刻被拉黑，是不是说明对方的人品不好？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;我们只能认为这个人解决分手的方式干脆利落，沈老师不建议在分手之后就对对方的人品做判断。因为这太伤人了，而且同时否认他的人品就是否认自己的眼光。总而言之，不要做太多的价值判断，每个人处理分手这件事的方式是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如果伴侣一吵架就提分手或者离婚，该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;我们常常把“我们分手吧”作为表达愤怒情绪的一种方式，但是沈老师认为，这句话通常和底线问题相关联。威胁的频率太高，可能需要反思一下你的底线是不是太多。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如何看待分手后依然保持性关系？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师周围确实存在这样的案例，只有性关系特别和谐，其他方面都不和谐。这里涉及到的一个问题是，亲密关系一定承载了所有的关系吗？沈老师认为，，把亲密关系做分解，可能会使你的关系更加多样。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;分手后又挽回的感情，还应该像以前一样投入吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，这取决于当时亲密关系是如何重建的，我们有多少过去的问题是得到了解决的。如果问题都能够解决，那应该是更加投入的；如果问题很多都没有解决，那就不是投不投入的问题了。这里投入指向的是自我牺牲，没有什么事一定要通过牺牲一个人的利益才能保障另外一个人的利益。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;分手后还能做朋友吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，分手后能不能做朋友，要看当初分手的理由以及伤害的程度。显然，出轨、家庭暴力这种事情发生后再做朋友几乎是不可能了。如果只是处理冲突的方式不一样，或者说觉得对方不够上进，其实是有可能做朋友的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跳出家暴：别把控制当成爱</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/lesson27/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:43:09 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/lesson27/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;家庭暴力的形式&#34;&gt;家庭暴力的形式&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;调查的统计结果显示，今天的中国仍然存在一定程度上的家庭暴力，即使家庭暴力随着《中华人民共和国反家庭暴力法》的实施有所缓解。不过，值得庆幸的是，今天的社会对家庭暴力已经完全不再认可了。但是，我们仍然需要警惕家庭暴力的严重性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在研究中发现，家庭暴力一般存在如下四种形式：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;身体暴力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性暴力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济暴力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;语言暴力&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;而至于很多人关心的冷暴力，那么冷暴力究竟算不算家庭暴力呢？沈老师认为，这要具体情况具体分析。如果只是吵架时，采取按下暂停键使双方冷静下来的沟通方式，就不算是冷暴力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;家庭暴力的实质是控制&#34;&gt;家庭暴力的实质是控制&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，上面总结的家庭暴力的四种形式都具有一个共同的特征——&lt;strong&gt;控制&lt;/strong&gt;。换句话说，对方无论采取打、骂、经济制裁还是性暴力哪一种方式，他的最终目的都是想要控制你，那么就是家庭暴力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，一般的唠唠叨叨其实不能算是家庭暴力，但如果他通过这种语言时时刻刻在控制你，只要你做得不好就打击你。这个时候你就会发现，他的言语就像小刀一样，同样能够造成一定程度的伤害。因此，我们一定要学会去看这些行为背后的控制欲望是不是非常强烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么控制的方式也有两种：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;PUA（精神控制）：通过系统化学习、实践，对他人诱骗洗脑，欺骗他人感情，达到与他人发生性关系的目的。极端情况下，为达到情感操控目的，不惜鼓励对方自杀。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;控制你的社交领域（捆绑消耗型）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;不论上述哪种控制方式，它们都有一个共同点就是，对方首先会对你进行洗脑：“全世界只有我爱你，只有我是真正对你好的，其他人都是不好的。所以你要相信我，所以我要和你结成紧密的联系，所以你要听我的话。甚至你应该去向我证明，你也是唯一爱我的人。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;如何避免被控制&#34;&gt;如何避免被控制&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-反省你的爱情脚本&#34;&gt;1. 反省你的爱情脚本&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师在研究中发现，因被家暴而离婚的女性再婚常常还会找到一个家暴男。沈老师认为，总是遇到家暴男的女性，并不是她们有什么地方做得不对，而是她们的爱情脚本出现问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这类女性她们可能从小就生活在打压式的家庭中，她们会认为被打被控制本身就是一种爱。如果你没有表现出那种想要占有我的欲望，我就不觉得你是爱我的。这样一来，她每次找到的丈夫都是要控制她的，而控制很可能就发展成家庭暴力了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，沈老师建议，一定要反省你的爱情脚本。沈老师特别强调，电视剧中霸道总裁带有控制倾向的言行，经常被我们看作是爱的表现，这一点必须要改变。&lt;strong&gt;尊重才是爱的基础，平等才是爱能发生的最重要的条件&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在这里教大家一个判断自己是否滑向被家暴边缘的依据：&lt;strong&gt;是不是跟他在一起，你的生活圈变得越来越小，你对自己越来越不满意，你的生活越来越无助&lt;/strong&gt;。在之前的课程中，沈老师告诉大家要避免进入捆绑消耗型的关系，这其中有一点原因就是这种关系很有可能导致家暴。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-制止暴力更要改变控制关系&#34;&gt;2. 制止暴力，更要改变控制关系&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，如果发生家暴，&lt;strong&gt;不能只是去制止暴力，还要改变控制和被控制的关系&lt;/strong&gt;。控制和被控制的关系如果不改变，那么一定会出现隐患。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师举了一个真实案例，就是一个女性被家暴了 35 次后才选择报警。沈老师认为这背后有如下原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;女性还对对方怀有他可能改过自新的幻想&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;爱是慢慢消耗的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;打人的时候打得特别狠，可回过头来认错也是真的很真挚。要尤其注意这点！作为强者向你下跪，拼命对你好也是控制的一种方式。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;因此，首要任务一定是改变这种控制和被控制的关系，让自己首先强起来。而单纯的原谅或赔礼道歉是不解决问题的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-对方要有行动上的改变&#34;&gt;3. 对方要有行动上的改变&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，走出家暴最重要的一步是要求对方必须要有行动上的改变。报警后对方下跪都不如他行动上的改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行动上的改变包括，第一，你可能需要接受心理咨询；第二，你要做些什么事情我才能够信任你，例如不再随便翻我手机，而不是单纯地认错。如果他只是求得你原谅，只是告诉你他会对你加倍好，这依旧是一种控制的方式，下次会变本加厉。换句话说，他对你好不好，跟他打不打你这两点没有任何关系。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4-寻求法律保护申请人身隔离令&#34;&gt;4. 寻求法律保护：申请人身隔离令&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;人身保护令&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人身保护令是以法律程序保障个人自由的重要手段，可向申请人或被申请人居住地、家庭暴力发生地的基层人民法院提出。法院受理保护令后会在 72 小时内作出裁定，情况紧急则在 24 小时内作出，无需交纳费用。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;此外，还可以申请人身隔离令，可以强制让他离开你一段时间，这样可以确保你的安全。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5-警惕泛化家庭暴力概念&#34;&gt;5. 警惕泛化家庭暴力概念&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;家庭暴力不仅仅发生在夫妻之间，对孩子和老人的暴力也是普遍存在的。不论是怎样的家庭暴力，背后的共同点都是想要控制。沈老师提醒大家，如果我们身边有人正在遭受家庭暴力，希望大家能够伸手帮一把。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;什么是家庭暴力零容忍？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;我们经常在生活中看到这样的现象，女性很容易去表达生气就会去打，我们会觉得女性打是没有力量的，只是在撒娇。如果这个时候男性下意识地一推，很可能就把这个女性推倒了，于是我们就会认为这个男性家暴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，这和单纯的家庭暴力还是不一样的。沈老师其实非常反对这种非常容易让人误解的打打闹闹的行为，所以家暴零容忍要求我们撒娇也不要采用这种方式。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;遇到一个情绪失控的人怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师建议，遇到对方情绪失控，我们要学会不要去激怒他，保护自己是第一要务。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;家暴倾向能否在交往之初被识别出来？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师觉得这其实非常困难。但是如果你看到一个人有强有力的控制欲望，在激情期过后还是时时刻刻想要控制你，必须要谨慎！&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;经济独立的女性是否会遭遇家暴？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;研究发现，即使经济独立，你还是会在很多方面处于弱势的，他其实还是可以有很多控制方式的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的很多女性的问题有很重要的的一个原因是，她们会觉得家丑不可外扬，尤其是经济独立的女性，因为这特别伤自尊。因此，反而是经济相对独立的女性更不愿意把被家暴说出去的。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;打砸家里的东西算不算家庭暴力？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师在这里告诉大家一个三不原则：做任何事情都不能伤害自己、伤害他人、伤害公共财物或者共有的财物。这其实是做人的原则。然而，从法律层面来讲，打砸家里的东西不算家庭暴力。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;为什么男性也会成为家庭暴力的受害者？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，这其实还是因为家庭暴力的背后是控制与被控制。女性也可以是掌握父权的人，如果她拥有家庭经济控制权，且有体力优势，家暴对象就可能是男性。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;成年后，我该怎样去面对家暴过我的父母？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师建议，被父母打的经历可能会造成心理创伤，我们要找到适合自己的方式去纾解。和父母大吵一架，或者和父母和解，再或者去做一些心理咨询，或者其他一些什么事情都可以。总而言之，这个创伤是需要去弥补。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>出轨：不一定宽恕，但一定放过</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/lesson28/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:43:12 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/lesson28/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;新旧脚本下的出轨&#34;&gt;新旧脚本下的出轨&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，从爱情旧脚本到新脚本，人们对于出轨的态度一直没变过，总体上一直是否定的，社会主流仍然推崇一对一的专偶性的关系。在新脚本里，对男性出轨的指责变多了。但无论新旧脚本，对女性的忠贞要求是更多的，对女性出轨的态度是更苛责的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，沈老师本节课主要还是来谈谈女性作为被出轨方的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;出轨后的解决方案&#34;&gt;出轨后的解决方案&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，出轨永远没有完美的解决方案，因为伤害已经发生了。很多时候其实是两害相权取其轻，我们在这里讨论的解决方案是为了让这个事情不要发展成更恶劣的后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，一旦发生出轨，按照如下三步解决：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;按下暂停键1~3个月，双方平复情绪，不在情绪波动时做决策。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;梳理关系的意义。如果在一起，理由是什么，或者分开的理由是什么。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;出轨方需要承担主要责任，因为我们遵守婚姻契约，就意味着我们破除它是需要双方同意的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;出轨后的分手&#34;&gt;出轨后的分手&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;学会体面地分手，对自己也是一种保护。另外，沈老师认为小三未必就比自己优秀，出轨的一方有的时候只是爱上了婚姻里没有的一个角色或者特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;分手只是我们遇到感情问题的一个阶段，并不是人生的毁灭，也并非自我的改变。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;重建亲密关系&#34;&gt;重建亲密关系&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有的时候，重建亲密关系也是出轨后的一种选择。一旦出轨的事情发生，几乎所有人都会劝分劝离，因为如果不分人们会觉得你是不够独立的。不过，其他人的建议终究只能作为参考，最重要的还是自己的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，在婚姻关系或恋爱关系中，性只是其中一部分。&lt;strong&gt;是不是性出问题了，就要否定全部，这是一个要权衡的重要问题&lt;/strong&gt;。出轨可能会暴露出一些我们过去没有意识到的问题，比如一方长期拒绝性行为，这时候要去面对问题，寻求解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在亲密关系中，性常常会成为核心问题。由性的问题也常常会引发一系列问题。但其实有的时候你会发现，性的问题可能也只是表象，归根结底是其他方面已经出现了问题，而反映在了出轨上面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重建亲密关系的确具有一定的可能性，但是难度相当大。很多人虽然表面上是在重建亲密关系，但是内心里根本没有做好这个准备。例如我虽然原谅了你，也没有选择分手，但是在今后的生活中总是有意无意地提你曾经出轨的事，觉得一切都是你的错。这样其实维持不了多久关系，最终还是会走向分手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;重建亲密关系很不容易，但对我们是个非常重要的成长机会&lt;/strong&gt;。重建亲密关系主要包括如下四个部分：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;重建信任感。两个人的信任是需要用行动以及时间来重新建立的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;被出轨方要克制指责对方，避免因此控制对方。沈老师认为，&lt;strong&gt;衡量文明程度，很重要的一点是看正义方怎么对待非正义方，强者怎么对待弱者&lt;/strong&gt;。在两个人的关系中也是一样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不一定宽恕，但一定放过。放过对方就是放过自己。但是，沈老师发现很多被出轨的人就是放不下。沈老师认为，如果出轨方在家庭里具有绝对优势地位，背后真正的问题是被出轨方如何让自己成长起来，挽救失衡的关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;陪伴和创造新关系。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;危机的处理其实很考验一个人的智慧，它很可能推进我们的关系走向一个更重要的、触及灵魂的阶段。在人生中，我们要具备把坏事变成好事的能力，把坏事变成成长的机会。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;大部分出轨到底是长期关系中出现问题导致的，还是说偶然导致的呢？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;研究发现，大部分出轨其实是长期关系出现问题导致的。沈老师曾经问过自己先生这个问题，回答很坚定：“如果我要出轨，那么我一定是想好了才出轨的，因为我出轨是觉得你没有价值，你可以被替代。”&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;能否看出来一个人是否会出轨？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，这非常困难。除了极少数性瘾患者以外，绝大多数人其实我们都是很难判断的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多时候，出轨是与我们的关系是有关系的，尤其是我们的权力关系是有紧密联系的。所以我们不应该去思考一个人到底会不会出轨，而是应该去思考什么样的关系才更容易导致出轨的发生。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如何看待丈夫在妻子怀孕期间出轨？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;女性在怀孕阶段其实是处于人生相对比较脆弱或者情绪比较波动的状态，而这个时候出轨其实是对怀孕女人的双重打击。沈老师认为这是完全不能够容忍的，不论对方以何种方式认错都不可原谅。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;丈夫出轨后我选择原谅他，我该怎么面对周围人的压力？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，你身边的人都会发表很多意见。但是你要知道这个责任是你承担的，选择原谅他好处和坏处也是你享受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人对性的想象和空间是不一样的，你可以忠于自我。身边的人只能给你参考，最终的抉择的结果是你自己承担的。所以这背后的问题是，如何去屏蔽别人的影响。有的时候对方讲得有道理，身边的人讲得也有道理，那你就可以把有道理的东西拿出来分析分析到底有道理在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;男人出轨只有零次和无数次，是这样吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，这其实也未必。我们其实要追溯这个出轨的原因到底是什么，是不是因为我们两个人本身的关系导致的。譬如说，一方不断地拒绝同对方发生性关系，那对方想要解决自己的性需求只好选择出轨。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;出轨后，我们的信任重建要花多长时间？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，这个要看你们这个问题的严重程度。一般来说，过去越信任，那出轨后重建信任要花的时间反而是越长的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;发现父母有一方出轨了该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;这个问题其实特别棘手，还很普遍。沈老师认为，首先父母的关系是他们的关系，子女其实不太能够去干涉父母的关系，而且子女也最没有资格去干涉父母的关系。虽然人类的本能是想帮助那个处在弱势的一方，但怎么帮就是一个很大的挑战了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的时候，被出轨方其实是知道出轨的，只是他不愿意去挑明。这个时候如果你去挑明，往往就干涉了他们做决策的节奏。但如果被出轨方一无所知，这个时候你就要非常谨慎，他到底有没有承受这样一个事实的能力。所以，沈老师给不出具体的答案来。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如果自己变成了别人的“小三”，该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;我们总是希望把我们放在道德的一边。沈老师建议，第一步肯定是先保护好自己。但这里面的第二步很重要，你在这个不对等的关系里所拥有的感情处理的模式是不能挪移到另外一个模式里的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，很多“小三”想要跳出原来不对等的关系，结果她发现进入到新的关系当中，就总是觉得现在的人没有他好。&lt;strong&gt;以小三身份和别人交往，对方所有对你好的行为，都是基于亏欠心理所做的补偿&lt;/strong&gt;。当你成为小三的角色时，对方对你有愧疚的心理，所以你会发现他的行为是特别包容的。因此，从小三的交往模式跳出来后，很难再进入正常的恋爱关系中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一种情况，就是很多“小三”想要“转正”。但是实际上这个难度也是相当高的，尤其是你现在具有吸引力的原因是因为你的比较对象，也就是正统的妻子这样一个角色。而当你成功转正成为妻子时，你也会落到那个角色当中去，你也会失去之前做小三的吸引力，你也会走入同样的困境中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，以上两种情况都不好，不仅仅是道德的原因，更因为不论如何你都会受到不可避免的伤害。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恐婚：不入虎穴，焉得虎子</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/lesson29/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:43:14 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter6/lesson29/</guid>
      <description>&lt;p&gt;沈老师身边有很多这样的朋友，他们明明谈了很长时间的恋爱，而且感情还挺好，但是一旦涉及婚姻的问题两个人就争吵不断，而且因为这个问题两个人最后也分手了。这其实挺遗憾的，很多人没有把背后真正的原因给理清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么一谈到结婚我们就会感到恐惧呢？我们究竟恐惧什么呢？如果我们不能够理清楚这里面的原因，我们就会把分手的原因归结为“你是不是不爱我？”、“你是不是对我不负责任？”等等一些道德评判了。沈老师认为，这里面背后的原因其实是我们对于个人经营长期关系的能力产生了怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结婚率连年降低恐婚变得普遍&#34;&gt;结婚率连年降低，恐婚变得普遍&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;研究发现，近年来我国结婚率连年降低，恐婚变得越来越普遍。沈老师认为这里面有一个很重要的原因是，原来我们不得不通过家庭来满足的需求现在可以通过市场来获得满足了。过去的人们认为结婚是一种义务，而现在人们对于家庭的依赖是越来越小的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;两大恐婚类型&#34;&gt;两大恐婚类型&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在社会学上，恐婚的类型主要包含如下两种：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;人性的不确定性&#34;&gt;人性的不确定性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;第一种恐婚类型就是人性的不确定性，包括对自己和对对方。换而言之，我们对于彼此能否经营好长期关系，我们其实是不信任的。我们也会害怕，一旦进入到更加深层次的长期关系后，我们和我们自己的关系会出现什么样的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体来说，因人性的不确定性而恐婚主要有以下几种情况：&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-人性不稳定何必要结婚离婚意味着人生的失败&#34;&gt;1. 人性不稳定，何必要结婚，离婚意味着人生的失败&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;譬如说，“男人有钱就变坏”、“女人都是水性杨花的”等论断都充分体现了这类人的观念。对于这一点，沈老师也没什么办法，既然不想结婚，那干脆就不结婚了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，研究认为，绝大多数人的人性是比较稳定的。因此沈老师认为上述绝对化的论断是错误的。沈老师认为，人类对于建立稳定连接的需求是非常恒定的。沈老师在自己的博士论文中写到，统计数据表明，一半以上的家庭其实是相当稳定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，离婚并不等于失败，只是两个人做出了不同的人生选择。既然如此，那么&lt;strong&gt;结婚的意义在于承诺，而并非保险&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在之前的课程中，沈老师谈到爱情是需要经营的。双方都会有不同的取向，这背后恰恰是你需要去付出的。很多时候我们对人性的不确定性的恐惧常常是我们的借口而已，但是我们却常常真的这么觉得。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-不确定伴侣是不是对的人&#34;&gt;2. 不确定伴侣是不是对的人&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;这其实是我们经常看到的，而且沈老师认为这其实是一件好事，因为我们对待婚姻的态度越来越慎重了。但这其实带来了很大的挑战，两个人要想长久下去，至少很重要的一点是两个人一定是相爱的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么把这个逻辑捋顺以后，这一点背后的问题其实就是我们是不是足够相爱？这一点尤其对于互惠型关系来说格外困难。那么你需要做出决策，要么分手，要么使关系从互惠型走向成长治愈型。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-怀疑自己不能稳定下来恐惧进入深度关系&#34;&gt;3. 怀疑自己不能稳定下来，恐惧进入深度关系&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;沈老师遇见过这样的人，她总是怀疑自己（并不怀疑对方），总是感觉一旦要进入深度而且稳定的关系就特别恐惧。典型表现就是一提到谈婚论嫁就焦虑，她会觉得我不合适，我是不是耽误人家了。当沈老师和她深入地沟通后，沈老师发现其实这背后的问题其实是她自卑，总是觉得自己不够好，不足以同他人建立连接。另一方面，她其实也担心自己一旦进入到婚姻中去，她的自我也就没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，&lt;strong&gt;好的爱情是两个独立个体的连接，这种连接不是合并，不损害个体性&lt;/strong&gt;。婚姻同理。这样一来，沈老师针对这个问题给到大家一些建议：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;理清自己的底线&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;问自己能够接受关系变化的程度是多少&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;调整自己的认知&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;对婚姻本身的恐惧&#34;&gt;对婚姻本身的恐惧&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;第二种恐婚类型是对婚姻本身的恐惧，这包括对婚后生活的恐惧、对婚后扮演角色的恐惧、（女性）对生育的恐惧，以及对其他各种复杂关系的恐惧。具体来讲主要有以下几种情况：&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-害怕因扮演婚姻中的角色而牺牲自己&#34;&gt;1. 害怕因扮演婚姻中的角色而牺牲自己&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;我们一想到结婚以后，成为妻子，成为妈妈，就会感到恐慌，因为这些都是传统意义上的具有奉献精神的角色。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-对生孩子感到恐慌&#34;&gt;2. 对生孩子感到恐慌&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;包括生育孩子的疼痛，养育孩子的麻烦，甚至养育不好可能还会养出一个白眼狼。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-恐惧婚姻带来的复杂关系&#34;&gt;3. 恐惧婚姻带来的复杂关系&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;本来我只是选择了一个人，结果发现我还不得不去处理他一大家子的各种关系。这其实不是我选择的，但我也不得不承担这样的后果。所以选择和结果不对等，我们就会觉得麻烦。但这也是人之常情，因为我们常常在做决策时没有足够的知情权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么对于婚姻本身的恐惧究竟来源于哪儿呢？研究发现，主要来源于两个方面：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一是长辈和父母的压力。长辈和父母给我们呈现的爱情根本不能叫做爱情，很多夫妻明明一点也不爱，却还是要在一起，这样的婚姻有什么意思呢？当我们看到大量这样不幸的婚姻之后，我们就很容易产生对婚姻本身的质疑。但沈老师必须要指出的是，长辈的婚姻都是婚姻旧脚本，这门课从来不鼓励你进入到婚姻的旧脚本的。我们要把这个旧脚本改变一下，变成我们喜欢的新脚本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二是电视剧里呈现的爱情和婚姻是两种完全割裂开的类型。爱情是怎么甜怎么来，所以很多女性看了韩剧以后都不想结婚了；婚姻则是一地鸡毛，从头到尾都是冲突不断。实际上，生活很复杂，之所以有人无法跳出来，是因为悲伤和幸福同时存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，恐婚是危险，也是机会。我们彼此开展深度的自我对话，了解自己，了解对方，建立更深层次的连接。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;如何应对恐婚&#34;&gt;如何应对恐婚&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;梳理恐婚的原因&#34;&gt;梳理恐婚的原因&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果是恐惧人性的不确定性需要做好决策，如果是恐惧婚姻本身就需要双方就着分歧展开沟通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果对方不想结婚，我们常常会觉得对方是不是不爱我了，对方是不是变心了。我们一旦这样去和对方谈，我们就已经伤害了对方的感情。但这实际上不是沟通的问题，而是沟通错误的问题。沈老师认为，基于事实的沟通是不伤害感情的，沟通需要坦诚，第一步是寻找共鸣或共识，而不是去说服对方。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;建立婚姻新脚本&#34;&gt;建立婚姻新脚本&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，我们其实恐惧的是婚姻旧脚本，并不是婚姻本身。因此，要想走出这个恶性循环，你就必须鼓励自己走进婚姻新脚本，而这个时代恰恰给了我们这样一个机会。我们并不非得像过去一样扮演所谓贤妻良母的角色，可以跳出过去的牺牲、奉献的角色，做一个享受婚姻、享受当下，让对方也觉得开心的角色。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;改变认知好的婚姻是有离婚的勇气和底气&#34;&gt;改变认知：好的婚姻是有离婚的勇气和底气&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;离婚并不等于失败，单身和结婚都是人生的一种选择，二者并没有好坏之分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但值得我们思考的是，婚姻和爱情的关系到底是什么样的？我们究竟恐惧的是什么？如果说婚姻是爱情的坟墓，那就不要进入婚姻；但如果没有婚姻，爱情将死无葬身之地，那我们又不得不进入婚姻。这两种观点其实都太过于极端，其实这个结论可能没有那么简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论如何，你要拿到那个最幸福的东西，这是你需要努力去做的事情。&lt;strong&gt;不入虎穴，焉得虎子，把婚姻想象成你要拿到的最好的奖励，勇敢去尝试&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万事万物都在变化，唯一不变的就是身边的这个人会跟你一起变化。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;劝人不要恐婚和一般的催婚有什么区别？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;催婚是指不论婚姻好坏你都要进入婚姻当中去，而沈老师这节课讲的不要恐婚不是说决定要不要进入到婚姻里面去，而是先问婚姻到底是是什么，婚姻对于我来说意味着什么。总而言之，不要恐婚其实是希望你不要害怕跟自己深度对话，不要害怕挖掘自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一讲其实沈老师希望大家对婚姻的态度要郑重，背后要和自己做深度的对话，对话完了以后再决定自己要不要进入到婚姻当中。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;着急结婚却又临场退缩是怎么回事？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;这种恐婚很正常也很常见。很多年近30岁的人都着急结婚，最后在婚论前几天甚至现场感到焦虑和害怕甚至临场退缩的例子比比皆是。这里面的本质原因是对人性的不确定性的恐惧，也就是说那一个人我并没有做充足的准备。你越觉得婚姻神圣、郑重，你就越害怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，我们无法确定和谁能走一辈子，改变认知，关注当下的幸福感，努力延续这种幸福。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;伴侣恐婚，我该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，第一步要做的是不要把这个问题归结为他爱不爱我的问题，不要对他进行道德的控诉，要帮助他梳理恐婚的原因。其实从某种程度上讲，对方不愿意结婚也是对你负责任的一种表现。如果他自己都没有做好结婚的准备，就这么草率地进入婚姻当中其实对你是一种伤害。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我怎么判断还要不要和总是逃避婚姻的男友走下去？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师觉得这很难给到一个标准。我们要问对方你觉得什么样的情况下才愿意下定决心跟自己结婚，还是说其实你根本就觉得婚姻不适合你。但这里面很重要的一点是，我们千万不能强迫对方作出承诺，或者作出改变。我们唯一能做的就是做好自己的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不能强迫对方进到婚姻，但需要知道对方恐惧的到底是什么，他的计划是什么，在他的计划中我的未来会是什么样，我是否能够承受。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;人是一定需要确定性的吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;从人的安全感方面来讲，&lt;strong&gt;确定性是能够带来安全感的，不确定性是会带来不安全感的&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;你自身的安全感越足，就越能接受不确定性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;现在结婚的经济压力是不是更大了？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;高房价本身的确会损伤爱情本身，我们今天的生活跟经济真的是密不可分。研究认为，我们的阶层很多时候是通过消费来呈现的。同理，我们生活的幸福很多时候也是通过经济层面上来展现的。别人其实更容易看到的就是经济，那么如果我们很在意别人的看法，经济就会反过来作用于我们的关系。例如，我们两个人彼此之间是不是心连心，这其实别人很难看出来，但是对方给我买包包是能够看得到的，对方愿意在房产证上加上我的名字是能够看到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人是否幸福很多时候需要用经济来呈现，物质消费是可以被看到的，社会学里叫用资本的逻辑捆绑私人生活的逻辑。一方面我们的的确确有现实的需求，也就是说我们之所以感到恐慌是因为买不起房子，没有房子会引发一系列问题；另一方面，在资本的推动下，消费主义使得所有外在显现的所谓的幸福、成功都是通过经济方式呈现的，这种私人内部的交流、两情相悦无法直接呈现出来。那怎么办呢？就是用消费的方式来呈现。例如5月20日发520元红包，不发就是不爱，发5.20元就是不够爱。但其实你会发现这个逻辑很有问题，凭什么红包数额越大就是更爱呢？然而反过来想想也找不到别的方式可以替代，那就只好采用金钱的逻辑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样也就能理解，我们为什么对金钱的需求在关系里如此重要。但坦率来讲，作为个体，我们很难改变。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;离婚冷静期会加重大家的恐婚情绪吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，其实离婚冷静期的影响可能没有我们想象中那么大。但需要解决的问题是，当我离婚以后，我怎么能快速离开婚姻。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;长久的亲密关系是不是不一定要用婚姻来呈现？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，亲密关系本身呈现的方式会更加多元。例如在美国，同居率就已经超过了结婚率；在北欧，不结婚都可以生育。但归根结底，这都是和社会制度紧密关联的。那么，在我们中国的这样一个社会当中，婚姻还是要存在相当长的一段时间，因此婚姻还是两性亲密关系走到最后的最重要的呈现方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在整门课程中强调的是，希望你去尝试进入亲密关系，具体结果和形式是什么，没那么重要。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
