<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>爱与性 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>爱与性</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 07 Feb 2022 16:16:37 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>爱与性</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>理解爱中的性</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/lesson9-1/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 16:17:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/lesson9-1/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;肉欲不是罪过，相反，是对生命的崇拜，是上帝的馈赠，是春天和夏日的轻柔之风。我们应以明确意识和快乐欣赏它。所有健康、成熟的男人和女人都会渴望它、需要它。&lt;/p&gt;
&lt;p ailgn=&#34;right&#34;&gt;——弗伦森&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱情是本能和思想，是疯狂和理性，是自发性和自觉性，是一时的激情和道德修养，是感受的充实和想象的奔放，是残忍和慈悲，是餍足和饥渴，是淡泊和欲望，是烦恼和欢乐，是痛苦和快感，是光明和黑暗，爱情把人的种种体验融为一炉。&lt;/p&gt;
&lt;p ailgn=&#34;right&#34;&gt;——瓦西列夫&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;爱中的性&#34;&gt;爱中的性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在我们的社会文化环境中，一度对“性”讳莫如深，人们会用“偷食禁果”这样的词汇来形容男女之间没有婚姻基础的性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，性和爱其实是相辅相成的，谈到爱情就不能不谈到性。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三个层面&#34;&gt;三个层面&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;爱中的“性”，其实和有关生物的生殖或性欲相关，它是一种存在，是包含着生物生理、心理精神、社会文化等数个层面且具有丰富内容的存在。包括三个层面：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;自然层面&lt;/strong&gt;：表现为身体的发育和长成，如性器官、性征、性冲动等性生理内容。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;社会层面&lt;/strong&gt;：表现为对两性关系的理解与自律。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;精神层面&lt;/strong&gt;：表现为人格的成熟和责任感的增长。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;爱情产生于性能力的基础上，但爱中的性不同于性能力勃发的这种本能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性能力就本身而言并不具体选择特定的异性和对象，性能力的勃发在起初可以说是一种盲目的力量，&lt;strong&gt;一种无目标的内在本能力量&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱中的性，则是以爱的人为特定的对象，是具体化的“性”，它已经超越纯粹的生理层面。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;激情元素&#34;&gt;激情元素&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;性是人类爱情中的重要基础，是激情的动力来源，而激情恰恰是爱情的重要构成。&lt;/p&gt;


















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/learn/love-psychology/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%89%E8%A7%92%E5%BD%A2%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%AF%B9%E7%88%B1%E6%83%85%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB_hu34b188c24c2351fd1fce7816a193cf2f_97206_3d4c681b59fda3a00d71f709766b1268.webp 400w,
               /media/learn/love-psychology/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%89%E8%A7%92%E5%BD%A2%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%AF%B9%E7%88%B1%E6%83%85%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB_hu34b188c24c2351fd1fce7816a193cf2f_97206_9c81c06c6d6100b6256b09e472b42d1d.webp 760w,
               /media/learn/love-psychology/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%89%E8%A7%92%E5%BD%A2%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%AF%B9%E7%88%B1%E6%83%85%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB_hu34b188c24c2351fd1fce7816a193cf2f_97206_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/media/learn/love-psychology/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%89%E8%A7%92%E5%BD%A2%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%AF%B9%E7%88%B1%E6%83%85%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB_hu34b188c24c2351fd1fce7816a193cf2f_97206_3d4c681b59fda3a00d71f709766b1268.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;437&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;根据斯滕伯格的爱情三角理论，我们知道激情是爱情的三种元素之一，它对爱情的质量有着显著的影响作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有亲密和激情的爱是空爱，双方之间只有责任和义务，是高度道德化两性伙伴关系。这种爱不存在真正的爱情成分，令人感到压抑和乏味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于性，我们需要多一份理性、多一份坦然、多一份尊敬。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;性心理&#34;&gt;性心理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;对于人类而言，是人类种族得以繁衍存续的基础，是生命之源，担负着种族繁衍的神圣使命；性还是个体生理和心理发展过程中不可回避的主题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;精神分析学大师弗洛伊德认为，心理症之成因，在于患者的后天经验迫使其留恋其婴儿期的性活动。一个人若能通过幼儿性欲的诸阶段，将之抛诸身后，方能得以成熟而正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性心理，是指在性生理的基础上，与性征、性欲、性行为有关的心理状态与心理过程，也包括了与异性交往和婚恋等心理状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性心理结构的四种基本成分：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;性感知&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性思绪&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性情绪&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性意志&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;青春期的性心理发展阶段&#34;&gt;青春期的性心理发展阶段&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;青春期的性心理大体上会经历异性疏远期、异性接近期和异性恋爱期这三个阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;异性疏远期&#34;&gt;异性疏远期&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;也称为性发育早期、“性紧张期”。青春期开始时，少男少女对性的差异非常敏感，第二性征的出现，使他们内心深处产生了朦胧感，而此时他们对两性关系似懂非懂，对性知识、性行为一知半解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将异性的生理差异与男女之间的关系看得神秘，在与异性的交往中显得羞涩、忸怩和不自然，心中好像潜藏着无数秘密感，心有相互吸引之力却在表面上表现得相互疏远，有畏惧感和似曾相似感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般表现：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;男孩表现出潜意识的紧张心理：口吃、挤眉弄眼。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;女孩表现得情绪不稳定。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;异性接近期&#34;&gt;异性接近期&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;完全进入青春期后，随着生理机能的进一步发展，生活阅历的增加，青少年对异性关系有了进一步的了解和认识，对性意识的情感体验也开始有了新的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;喜欢与异性在一起活动，力求成为异性眼中有吸引力的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两性的畏惧感、陌生感消失，强烈的相互吸引和接近，会采取接近异性的曲线方式。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;一般表现：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;男孩喜欢高谈阔论以引起注意，逞强、做危险动作，表现男子汉气概，甚至起哄、开玩笑、恶作剧，目的是引起女生的注意。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;女孩现出单相思，钟情妄想，用打扮、声调、细微的关心和体贴吸引对方。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;提醒&lt;/strong&gt;：由于青少年缺乏接近异性经验，不知如何表现自己，因此对两性的认识会表现为狂热追星，以释放内心对异性的渴慕之情。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;异性恋爱期&#34;&gt;异性恋爱期&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;进入青春后期后，性生理完全成熟，性心理在逐渐成熟，自我意识、思维和人格都在积极发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活领域也日渐广阔，对恋爱的理解和认识更加深刻，对恋人的寻觅更加迫切，对异性的态度也逐渐客观。此时，男女青年开始对异性展开主动积极的进攻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男女青年尽量在异性面前展示自己的长处与才华，以引起对方的关注。由于受社会文化的影响，男性在恋爱的表达方面更加主动、大胆、直率而且热情奔放；女性更加含蓄、深沉、妩媚略带羞涩和矜持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;青春期性发育完成后，进入“两性恋爱期”。从泛泛的异性爱慕过渡到钟情于某个人；直接而热烈，追求技巧成熟；一旦碰壁，心理挫折感强烈。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性心理健康&#34;&gt;性心理健康&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;性心理健康与否会对人的性行为产生显著的影响。判断一个人的性心理健康，有以下几个标准：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;能够正确认识自我，愉快的接纳自己的性别&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;具有正常的性欲望&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性心理的特点和性行为符合相应的性心理发展年龄特征&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能与异性保持和谐的人际关系&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性行为符合社会文明规范&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;小结&#34;&gt;小结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;性的吸引是爱的第一步，有了稳固的感情基础、并在合乎道德和法律范围内，发生性是一件水到渠成的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;良好的性可以是爱情中的润滑剂，最终达到“灵”与“肉”的统一。但“性”不是爱情中的“灭火剂”，更不是“维生素”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于爱情的发展和维护，除了性以外，更需要其他多方面的努力和付出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们希望：能够促进大家对“爱与性”的理解，减少偏见，养成健康的性心理。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>性的边界</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/lesson9-2/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 16:38:33 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/lesson9-2/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;性和美是一回事，就像火焰和火一样。如果你憎恨性，你就是憎恨美。性和美是不可分割的，就像生命和意识一样。那随性和美而来，从性和美升华的智慧就是直觉。我们文明的最大灾难就是对性的病态的憎恨。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;——劳伦斯&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;性行为&#34;&gt;性行为&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;性行为，是指生物为繁殖后代、满足性欲，获得性快感等而进行的与性有关的行为。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性行为的分类&#34;&gt;性行为的分类&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;目的性性行为&lt;/strong&gt;：即性交。性交是性行为的直接目的和最高体现。一般说来，人们在性交以后，就满足了性的要求。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;过程性性行为&lt;/strong&gt;：这是性交前的准备行为。如接吻、爱抚等动作，这些动作的目的，是为了激发性欲，实行性交。性交后还要通过这样一些动作，使性欲逐渐消退，作为尾声，这也属于过程性性行为。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;边缘性性行为&lt;/strong&gt;：这种性行为的范围就比较广泛。它的目的是为了表示爱慕，或者仅仅是爱慕之心的自然流露，而不是为了性交。边缘性性行为有时很隐晦，例如眉目传情，表现为一丝微笑，这眼神、这微笑有时只有两个人感觉到，其他人是无从得知的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;至于拥抱、亲吻，如果是作为性交前的准备，那么是过程性性行为；如果只是爱情的自然流露，不以性交为目的，那么就是边缘性性行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像某些西方国家，把拥抱、亲吻作为一般见面的礼仪，那就同性行为完全无关。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;不明智、不安全健康的性行为不仅会危及自身的身心健康，还会威胁到两性间亲密关系的稳定和可持续发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了避免性行为的泛滥及其产生的不良后果，就有了约束性行为的必要。这种约束主要分为伦理规范的软性约束和法律层面的刚性约束，前者称为性道德，后者称为性法律。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;性道德&#34;&gt;性道德&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;性道德是人类调整两性性行为的社会规范的综合，是规定每个人性行为的道德规范。包括恋爱、结婚、生育、抚养后代、经过漫长的岁月，需要有一个维护家庭、忠贞配偶、繁衍后代、白头偕老的信念和意志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性道德的核心在于性道德规范，性道德范畴主要包括爱情观、贞操观和生育观。人们普遍较为关注的性道德关系，有婚前性行为、夫妻性道德行为以及婚外性道德行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性道德本身具有特殊性、层次性、稳定性和社会性。不同的历史时期，不同的地域和文化环境中的性道德是存在差异的。过去强调的性道德观念，现在可能就没有那么重要。比如封建社会大力推崇的贞操观，在当下虽然被关注，但却不再偏激和极端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性道德有其一定的标准体系，如双方自愿原则，无伤原则、爱的原则、婚姻缔约的原则、科学生育原则以及性禁忌等原则。双方自愿和无伤原则，是性道德的基础性原则，强迫性性行为必然会遭到社会舆论的强烈谴责。爱和婚姻缔约的原则，则强调了性的感情基础以及责任的重要性。科学生育原则和性禁忌原则，是性行为可能产生的不良后果的规避性原则，比如“禁止近亲结婚”、“禁止直系亲属之间的乱伦行为”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;性法律&#34;&gt;性法律&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在现实生活中，性犯罪的人，大多是那些缺乏教养、趣味低下、道德败坏、精神空虚，不能积极与社会和谐生活，性心理不健康的人。他们追求感官上的刺激满足，醉心于下流的性生活，他们的行为往往扰乱了社会秩序和公共安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;犯罪就要受到法律的惩罚，性犯罪也不例外，会有性法律对其制约。人类社会进入到阶级社会以来，性活动与其他社会活动一样，受到统治阶级的强制性控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越是法制健全和成熟的国家，性法律的控制越严密、越科学，人们遵守性法律规范的意识就应该越强，这也是一个国家法制健全、依法治国的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性法律就是调整人们在性活动过程中的权利义务关系的行为规范的总称,是国家通过宣传和解释与两性关系有关的法律知识，运用法律手段来规范两性性行为和性关系的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性法律是对性犯罪的制约，其制约的对象是性罪错行为。性越轨、性违法、性犯罪和性贿赂这些行为都属于性罪错行为，是我们需要在日常生活加以预防和规避。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;预防性犯罪&#34;&gt;预防性犯罪&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;重视科学，不迷信：要从正规渠道学习和掌握性科学知识，打破性的神秘，网络的性知识要加以甄别和筛选，不可盲从。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习知识：学习和掌握有关的性道德和性法律知识，增强自身的性道德意识和性法律意识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;树立正确的三观：要树立正确的人生观、价值观爱情观和婚姻观，处事端正，心态要放平和，少钻牛角尖，学会对自己、对他人、对社会负责。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提升自我：努力提高自身素质，控制和减少形成性犯罪的各种不良因素。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安全性行为：当下很多人在和新伴侣或者暂时的伙伴发生性行为时不使用避孕套，极大的增加个体感染性传播疾病的概率。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不盲目追求新鲜和刺激：《亲密关系》一书中提到，男女两性从随意性行为中体验到的乐趣，并不如他们所认为的其他人的随意性行为那般愉悦。但多数年轻人会认为社会中的他人一般会赞同随意性行为（一夜情），因而会感到迫使其发生随意性行为的社会压力。这种现象是人众无知（pluralistic ignorance）的表现。如果人们错误地认为他们的情感和信念和其他人不一样，就会产生人众无知。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;性侵犯&#34;&gt;性侵犯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;性侵犯行为往往没有一丝同情心和爱心，甚至一开始就心怀不轨。实施性侵犯的人往往对异性持轻蔑、冷酷和粗暴的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女性如果受到强迫或恐吓而发生违背意愿的性行为，其身心健康都会受损，特别是她们一而再地受到侵害时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普遍存在的性胁迫不论以何种形式出现，都会带来破坏性的结果。我们需要采取行动来减少这种性胁迫的发生。我们建议：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;要当心那些把性行为看成角逐某种利益的恋爱对象，在他们内心，你的利益一定不会被放在首位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;远离麻醉类物品。大多数胁迫都会涉及酒精和毒品，而无论是酒精还是毒品都可能使人行为不端。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要下定决心坚定地反抗任何性侵犯的苗头。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在开始亲密交往前，直接、坦率地和伴侣说清楚界限，可以避免不必要的危险。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无论出行在外，还是在家中住宿，都要提高安全警惕，增强安全意识。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大学生恋爱中的性</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/lesson9-3/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 16:55:35 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/love-psychology/chapter9/lesson9-3/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;热恋中的女性往往会原谅男人的不轨行为，而男人却做不到这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;——司汤达&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女人的迷惘是在上床之前，男人则是结束之后。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;——渡边淳一&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;大学生青春期性心理的基本特征&#34;&gt;大学生青春期性心理的基本特征&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;渴望了解性知识性意识进一步加强&#34;&gt;渴望了解性知识，性意识进一步加强&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;进入大学，学生更加积极主动地关注自我发展，也包括生理和心理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于个体家庭教养方式、成长环境及个体差异的存在。对性意识的关注也不尽相同。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性冲动及其释放&#34;&gt;性冲动及其释放&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;性冲动是指由于性刺激引起大脑皮层的活动，产生性欲，再通过大脑皮层向身体组织发出指令。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性冲动不局限于性器官，还连及整个身体及心灵。性冲动是一个健康、正常人自然和本能的行为表现。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性等待期加长&#34;&gt;性等待期加长&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一方面，性发育年龄在提前；另一方面，受教育年限的增加，结婚与生育的推迟，大学生会遭逢漫长的“性等待期”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，日益开放的社会文化既满足了大学生对性的了解与渴望，又使大学生性的冲突加剧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在繁重的学业任务与就业压力及校纪校规的约束下，大学生的性不可以也不能自由地发挥。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;渴望性体验&#34;&gt;渴望性体验&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;由于性激素的作用，大学生更加渴望得到恰当的性体验，如与异性交往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在男女交往过程中，由于性激素的作用，恋人中双方的亲吻和抚摸都会引起性欲望和性冲动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感情的闸门在巨大的性压力下显得极其脆弱。有的通过自慰性行为如性梦、性幻想、性自慰加以调节，而有的则通过性行为得以实现。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大学生青春期性心理中的两性差异&#34;&gt;大学生青春期性心理中的两性差异&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上述大学生性心理的基本特征，但是，两性之间仍然存在明显的性别差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从平均来看，男性在性的价值取向和态度体验上要更为宽容，随着时代的进步，这种差异会越来越小。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;差异&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;男&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;女&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;对待婚前性行为、随意性行为的态度&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;在对待随意性行为的态度上，一般较为开放，更可能享受彼此间没有亲密感的性行为，性并不一定需要爱的参与。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;更愿意性生活成为心理上亲密关系的一部分，爱是性的重要前提和基础。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;婚内出轨行为和离婚意愿&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;部分男性婚内出轨，存在单纯寻求新鲜刺激的性爱，但同时又爱着妻子，不愿意与妻子离婚。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;女性婚内出轨时，则往往是身体和精神双双出轨，离婚的意愿更加坚决和迫切。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;对对方婚内出轨行为的态度&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;普遍不能接受，一旦发现对方出轨，会感到极大的耻辱和愤怒，更倾向于选择离婚。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;精神上难以接受，会感到愤怒和伤心难过，但更可能会将对方的行为进行合理化归因，继而选择原谅，以维系婚姻。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;贞操观&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;喜欢在性事上比较开放的恋人，更倾向于在恋爱中发生性行为，但是他们却希望自己未来的老婆越贞洁越好，“处女情结”相对普遍。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;对待性相对谨慎，会根据恋爱的进程决定是否要发生性关系，一般不太会介意自己的另一半是否为处男。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;在性生活中的权力关系&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;更经常地进行性幻想和渴望性生活； 在亲密关系发展过程中， 男性希望开始性行为的事件一般要早于女性。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;通常是新的亲密关系中决定何时开始性行为的“看门人”。通常来看，当男性首先想要发生性行为时，他必须等待，但当女性她想要发生性行为时，他们就能进行。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;性消费&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;购买性玩具和色情素材较多，性消费金额一般较高。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;性消费购买力比较低。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;社会评价&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;人们对男性身患性传播疾病以及婚内出轨等行为，虽然有所非议，但是要相对宽和。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;人们对女性身患性传播疾病以及婚内出轨等行为的评价则要更为严厉，会认为是女性不自爱和不检点、水性杨花。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一次性行为&#34;&gt;第一次性行为&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大学生恋人与已婚夫妻不同，恋爱双方性心理的发展程度存在差异，对第一次性行为的认知和感觉是不太一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在多数情况下，如果男方对女方有好感，那么在几次约会以后，男大学生就很容易产生要和女方发生性关系的冲动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内心则要复杂得多。她们中的大多数对性行为有着矛盾的情感，有些女孩非常反对发生性关系，只有三分之一的女生真正渴望性行为。有部分女大学生会产生一种莫名的性恐惧，左右为难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些男子认为，女性左右为难是女性怕羞的缘故，只要大胆占有，打破了第一次的心理障碍，以后就自然了。其实，这是一种对女性心理的无知和粗暴，在这种认识的背后，往往潜伏着今后冲突的种子，是酿成悲剧的根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有部分女大学生性观念相对开放，选择与男友较早地发生第一次性关系。但是事后的体验上，女生的情感体验则要比复杂得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦恋人之间发生性关系，其发生的背景会影响性行为的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果第一次性行为遵循了恋人明确表达出的爱意与忠诚，则恋人们常常会将其视为关系的积极发展，能增加彼此的亲密。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果第一次性行为缺少这样的表达，性行为的结果通常是使关系发生令人讨厌的变化，导致不确定性和悔恨。此外，恋人之间的相对权力对比似乎也会产生影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们的咨询中，因为恋爱，在没有心理做好准备的情况下，发生的性行为，或多或少都会带来负面的情绪如自责、懊悔。特别是对于女生而言，因为失去性的主动权更容易担心被抛弃；更为严重的是，一旦发生意外怀孕，对于女性而言，不仅学业上会受到影响，其心理压力也会明显加大，不仅会担心被男友抛弃或者轻视，更要在短期内作出是否生育宝宝的重大决定。特别是当其男友不再共同分担责任时，此时女生直接感受到的压力及其现实处境则极为不利，需要承受身体和心理的双重伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一项在德克萨斯大学的研究表明：吸引力、感官愉悦、情感、爱恋、浪漫、感情的亲昵、性唤醒、取悦他人的愿望、探险、体验、接触、庆祝、好奇和运气”是引发大学生性行为动机的普遍积极理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当欲望来临时，我们建议：最好要用理智战胜脆弱的情感，学习延迟满足与自我控制，把性留在最好的时刻，不能在爱的海洋中沉溺于性的满足，迷失自我。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
