<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Presentation | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/category/presentation/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/category/presentation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Presentation</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 26 Jun 2022 13:18:55 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Presentation</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/category/presentation/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>从精神上站立起来</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/china-now-148/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 13:18:55 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/china-now-148/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“一边是‘精神美国人’，一边是自信阳光的年轻一代。我们应该全力支持中国正能量，走向全世界。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在这种碎片化、西方化、功利化的环境之下，不少人处处以西为师，学问只为稻粱谋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近期，人教版小学课本插画事件引起了全社会的广泛关注，也引发了热议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在东方卫视6月20日播出的&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1fZ4y1v77Z/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;《这就是中国》第148期&lt;/a&gt;节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏老师，就从这一事件开始，聊中国人如何“从精神上站立起来”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;张维为教授演讲&#34;&gt;张维为教授演讲&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;最近这个人教版的小学课本一些插图引起了中国社会的广泛的公愤。插图里面的人物形象痴呆、表情怪异、动作不雅，美国星条旗的服饰、倒挂的五星红旗、赤裸裸的性暗示、各组颓废的西方文化符号等等。我个人认为，有一些“精神美国人”是下了决心要毁掉我们下一代的三观，让他们从小就陷入民族自卑、人种自卑、文明自卑。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;中国网民还顺藤摸瓜，发现许多类似的问题，涉及儿童读物、人文社科书籍内容等等。我们有太多的教训要汲取，我们一定要依法追责、严惩，务必还我们的孩子一片净土，还我们的人文、艺术、社会科学一束中国自信的阳光。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精神美国人”是中国特定年代产生的一批奇葩文人，大致从上世纪80年代开始经历了国门打开时的眼花缭乱，许多人一下子被西方的所谓“发达”所震撼，接下来是西方话语的渗透、文化的渗透、标准的渗透，直至他们完全丧失自信。当然，随着中国的迅速崛起，不少人开始觉醒了，但他们中还是有相当一部分人至今未醒悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;西方对中国的话语渗透和文化渗透，最常用的一个方法，就是通过各种交流或各种奖项，把某种“审美标准”灌输给中国的知识精英，然后又通过被西化的知识精英来垄断中国的审美标准，乃至中国人文、艺术、社会科学方面的标准，从而实现西方对中国的某种“文化规训”和“意识形态霸权”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们在中国培养了一大批“精神美国人”，这影响一度非常之大，甚至忽悠了很多西方人。不少西方人在至少2012年前，真的以为“颜色革命”就要在中国成功了。我记得2011年福山跟我辩论时，他就判断中国将出现自己的“阿拉伯之春”；2012年党的十八大召开前一个星期，BBC记者采访我，第一个问题就是中共是否还会有十九大？这些实际上都反映了西方期待中国发生“颜色革命”的迫切心情以及当时“精神美国人”在国内外产生的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，物极必反，西方和西方培养的“精神美国人”最终大失所望，中国大陆不但没有发生他们所期待的“颜色革命”，而是进入了跨越式发展的新时代，迅速地走向世界政治和经济舞台的中央。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而与此形成鲜明对照的是，美国和西方国家自己总体上一路走衰，美国的情况很像诺贝尔奖获得者斯蒂格利兹教授讲的：今天的美国为1%的人所有，为1%的人治理，为1%的人享用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这还使我想起一件往事，就是2010年秋天的时候，美国的一个网站叫“全球主义者”，组织了一批美国媒体人访问中国。这个网站的总编是我的朋友，他访华之后发了一篇很有意思的文章，题目是《在中国，美国梦仍在，而且还很美好》。对于他们在中国看到的奇特现象，他这样写：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们生活在一个奇怪的甚至可以说是扭曲的时代。突然间我们这些最拥护美国的人都对美国的未来产生了深切的怀疑，不知道这个国家是否还能辉煌下去。然而，在最近的中国之行中，我们发现在中国这片土地上，美国梦仍在，而且还很美好。这是令我们最为吃惊的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当中国媒体人和学者听到我们美国记者和学者批评美国政治陷入僵局、批评美国社会陷入严重冲突的时候，他们会非常不高兴……他们跟我们说，你们不要再说美国怎么不好了，我们不会相信的。你们在摧毁我们对未来的梦想，相信美国有美好的未来，是令我们中国人走出黑暗日子的动力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这位美国总编的这番话，不经意地点出问题的要害，就是这些“精神美国人”是一批“恨国党”，他们认为中国是黑暗的，美国才代表他们的未来，才代表光明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;正是这么一批内心如此扭曲的人，才会创作出如此没有底线，如此丑陋、猥琐、低俗的画作。虽然发现得晚了，但一经发现，这些东西瞬间就会变成“过街老鼠”，人人喊打。这表明中国社会的大气候已经发生了翻天覆地的变化。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些“精神美国人”以及他们所代表的知识谱系，他们所崇拜的美国模式，今天在中国都走下了“神坛”，被大多数中国人所鄙视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;但我们也要看到，在中国社会的“小气候”里，这些人还有自己的圈子和山头。他们还在阻碍中国人文、艺术和社会科学的进步，还在威胁着中国的政治安全。所以，这种“小气候”的问题，需要认真解决。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与这些发自内心不自信的人相反，中国人民很自信：我们的工人很自信，因为他们生产了世界上种类最多最全的工业品；我们的农民很自信，因为他们用世界7%的耕地，养活了世界上20%的人口，而且可以让中国人做到食不厌精；我们的工程师很自信，他们完成了世界最大、最难的一个又一个的工程；我们的军队很自信，因为他们和西方的军队交过手，打败过西方的军队，他们是召之即来，来之能战，战之必胜，还有“东风快递，使命必达”；我们的国防科技工作者非常自信，用他们的话说就是“美国封锁什么，我们就能生产出什么”；我们的年轻人也很自信，他们自信地在广阔的平台上施展自己的才华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的知识精英，特别是文科知识分子，应该向我们的人民学习，向年轻人学习，首先从精神上站立起来，也就是王阳明所说的“灭山中贼易，灭心中贼难”。我们一定要从精神上站立起来，这比什么都更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人感到特别欣慰的是，中国年轻一代的崛起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，当我们很多主流文化界人士还在讨论“中国电影为什么走不出去”，或者“即使走出去了，为什么也出不了圈”之类问题的时候，我们中国的年轻一代已经通过互联网等媒介直接冲向世界。由中国年轻人推动的网络文学、短视频、动漫艺术、科幻作品、CG（计算机动画）画作、电竞游戏、手游作品、流行音乐，已经异军突起，在世界许多地方，特别是年轻人中受到热捧。他们表现出了巨大的文化自信，在不少方面走到了世界最前沿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们的作品大都具有浓厚的中国色彩，也很有国际范。他们来自民间，可能有些粗糙，但总体上生机勃勃，具有强大的冲击力，有点像当年文艺复兴时期意大利薄伽丘的名作《十日谈》——《十日谈》的故事情节用今天的眼光来看十分简陋，但充满了生机，结果它开创了一个时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天中国网上的流行艺术风格，和当年欧洲文艺复兴还真的有一点类似。《十日谈》故事经常戏弄当时占主导地位的教会话语和教会的价值观。今天我们年轻人在精神上也站立起来了，他们无情地调侃美西方的价值观，调侃美西方对中国的傲慢、偏见、虚伪，他们自信地向全世界传递中国人的文化精神、审美意境、时代潮流，乃至政治主张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有一种预感，中国的年轻一代，以他们今天的眼界、三观和才华，有可能通过互联网等手段，开启一场源于中国文化的，震撼这个世界的“文艺复兴”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一边是心理极其阴暗的“精神美国人”，一边是自信阳光的年轻一代，我们应该激浊扬清，铲除“精神美国人”在中国的影响，并以各种形式全力支持中国正能量走向全中国、走向全世界！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，今天我就跟大家分享这些，谢谢大家！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;范勇鹏老师演讲&#34;&gt;范勇鹏老师演讲&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;人教版教材这个事情暴露出来我觉得是个好事。现在有网友调侃说，“人民教育出版社”，这次“教育”成了一个动词，就是“人民‘教育’了出版社”。教材这个问题不是孤立的，它背后是不是存在着其他长期性或者系统性的问题，我觉得是值得我们深思的一个问题。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的社会知识体系大体上可分为两类，一类是基础知识，一类是专业知识，这两种知识不断反馈互动，但是专业知识毫无疑问是处于主导性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;我认为今天中小学教材暴露出的看似是基础知识层次的问题，其实源头在于专业知识领域。真正出问题的，可能是在我们的大学和整个的知识界。为什么呢？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为改革开放以来，我们努力地去吸收世界上一切先进的知识，但是这个过程中不可避免也会受到西方知识和价值观的渗透影响。它对我们的整个知识界的影响有很多消极的方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，我们的知识体系失去了整体性，走向碎片化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在历史上，我们中国形成了非常宏伟深厚的知识体系，这个体系最大的一个特点就是整体性，至今我们中国人的思维仍然受益于此，我们非常擅长以一种整体、宏观和辩证的方式来看问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后近代西方科学兴起了，&lt;strong&gt;“科学”顾名思义就是分科之学&lt;/strong&gt;，这个本身是很有价值的，对我们中国文明也是一个重要的补充修正，但是它不应该成为一种替代。后来在革命和建设的过程中，我们在马克思主义的指导之下，也形成了一种新的整体性知识体系。但是从1980年代以后，西方社会科学大举引入，导致我们的人文社会的知识也更多地陷入了这种分科来主导的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题是，我们面对的社会现象不是乖乖地按照学科划分来发展的。任何一个社会问题都不可能在某个学科之内得到完全的理解和解决。但是我们今天的人文社科学者，大部分都是在这种分科化的知识体系中学习和训练出来的，所以这些年出现了很多脱离实际的奇葩理论，各种历史虚无主义的观点。除了一些人主观上的问题，客观上也是因为有知识的缺陷，就是有一部分知识分子既不真懂中国，也不真懂外国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二个消极的影响，就是西方社会科学的传入让我们失去了主体性，过度西方化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一些学科逐渐就失去了原有的主心骨，有一些学科几乎完全就是从西方移植而来的，有的干脆直接拿西方的原版，拿到中国大学里来当教材。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后是知识生产方式的功利化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于受到西方思想和市场经济的影响，我们不少大学变得急功近利。比方说办学方式过于商业化，资本的影响上升，科研管理上不以产生真知识、好思想为目标，盲目地追求量化，唯生产力论，仿佛发论文是天下第一要务，比教师教好学生、医生治好病人、研究者脚踏实地做好研究都要重要百倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种碎片化、西方化、功利化的环境之下，我们中国的人文社科知识界不少人失去了对世界进行整体宏观把握的能力，缺乏比较眼光和国际视野；不少人失去了主体意识，崇洋媚外，处处以西为师；不少人失去了追求真知真理的志气，学问只为稻粱谋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像刚才张老师讲的，随着中国的发展，这个群体今天已经严重落伍了，不仅他们的圈子越来越小，而且后继乏人。中国的年轻一代更加自信，精神上完全站了起来，完全不买他们的账。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这些特定历史时期遗留下来的问题依然存在。那么怎么解决这些问题？我想到了三段话，都是非常有启发的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一段话是诸葛亮的。在《三国演义》里边有一个很精彩的片段，叫“舌战群儒”，诸葛亮面对东吴的那群酸儒说了一段话，非常精彩：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;儒有小人君子之别。君子之儒，忠君爱国，守正恶邪，务使泽及当时，名留后世。若夫小人之儒，惟务雕虫，专工翰墨，青春作赋，皓首穷经；笔下虽有千言，胸中实无一策。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段话我觉得几乎不用修改，就可以拿来描述我刚才讲到的这样一群人——攒论文下笔千言，发C刊（核心期刊）著作等身，但是对人民的关切、对国家的命运毫不关心，一辈子死抱着从西方学来的这个理论、那个范式。这就是典型的“小人儒”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二段话是鲁迅的，他在1907年写了一篇文章叫《文化偏至论》。在这篇文章里他就批评20世纪初的中国知识界，他说这些人听了几句西方的新鲜玩意，就“言必称西方”，叫“&lt;strong&gt;言非同西方之理弗道，事非合西方之术弗行&lt;/strong&gt;”，要求我们必须走西方化的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在鲁迅看来，这些西方派知识分子叫“&lt;strong&gt;近不知中国之情，远复不察欧美之实&lt;/strong&gt;”。这句话同样可以用来评价今天知识界一些缺乏自信者、“精美”、“精日”派，太传神了。他们根子上的问题就是既不懂中国，也不懂西方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么正确的做法，鲁迅给了一个答案，就是要研究、比较，权衡利弊，然后得到科学客观的规律，再用于中国，做到“&lt;strong&gt;外之既不后于世界之思潮，内之仍弗失固有之血脉&lt;/strong&gt;”。这句话我觉得相当值得我们今天文化学术界深思共勉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想到的第三段话是毛泽东主席的，他在1947年写了一篇很重要的文章，叫《改造我们的学习》。文章批评了这样一种人，他原话是这么说的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对自己的东西既无知识，于是剩下了希腊和外国故事，也是可怜得很，从外国的故纸堆中零星地捡来的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以他总结说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种主观主义的方法是共产党的大敌，是工人阶级的大敌，是人民的大敌，是民族的大敌，是党性不纯的一种表现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;那么今天教材暴露出的问题，以及我们学术文化界积累的很多问题，也是我们社会主义和民族复兴事业的大敌。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们今天需要的，是触及灵魂、触及利益、破除权力堡垒的一场整顿改革，让实事求是压倒理论空谈，让自信自主取代崇洋媚外，让生动活泼摆脱陈陈相因，让青年冲破既得利益群体的代际压迫，让专业知识和基础知识形成良性的反馈与循环。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最最关键的，就是要在我们的教材、课堂，以及一切阵地上牢牢树立我们的中国自信和人民立场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，谢谢大家！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;圆桌讨论&#34;&gt;圆桌讨论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：谢谢两位刚才给出的演讲。我在讨论这部分我也引入一些不同的观点和声音，也请两位继续来做一些阐述。就说到插画问题，也有一些不同的声音说，这个看上去好像就是一个审美不同的问题，可能是一个艺术水平不够高的问题。是不是不是两位说到的那么严肃的问题？面对这样的一种观点，两位的观点是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：任何国家对于小学、中学的教材，甚至大学的教材，如果有插图的话，它都是倾向于比较能够反映自己国家文化或者主流价值观的东西。所以我讲对于在这方面应该有这么一种共识的——用民族的反映多数人喜欢的、向上的这样一种作品，大家比较欢迎。如果你是小众的纯艺术家的，里边你有自己不同的创造，各种流派，这是另外一回事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且我们要实事求是看到，因为我自己过去学过一点美术，特别是这些画家代表的，和整个中国当代艺术的的兴起，背后是资本的理念。我在瑞士生活过，瑞士一个大资本家收集大量中国这种现代化的作品，全是解构中国革命，一个个都是麻木不仁的样子。他们就喜欢这种作品。但你看，中国这种艺术作品是没有灵魂的。最终你看现在这个价格也在一直往下走，一个重要原因就是，外国人一旦不感兴趣，它马上就一路走衰了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得过去1960年代1950年代的时候，现在可能不是很多，当时每年有组出的很精致的《美术日记》，傅抱石的、齐白石的、李可染的、黄永玉的。我自己就受《美术日记》的影响，一下子眼界就很高，发现美的眼睛是小时候朦朦胧胧时就发现。而且我觉得儿童作品，品味非常之重要。你初步形成这种观点，包括你阅读教材，小时候看到教材很激动的。教材发下来一叠，看里面图画。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这个“丑化插图”教材害死人。我觉得我们一定要把这个问题的原因找出来，而不能就事论事，要把后边问题的根子找出来。我认为是“精神美国人”在祸害我们下一代。这个问题一定要解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：审美这个东西，确实有些人你可以在创作，在小众的范围之内，你可以去发挥自己的个性。但是作为一个社会，特别是在教材这种基础教育里边，它审美肯定是要有一些基本的标准和门槛的。那么这次暴露出来的问题确实是感觉太反常了，所以背后一定是有很深很深的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方长期操纵审美标准来丑化中国人的形象，是近代以来的一个重要现象。然后这些年的文化入侵把这些种族主义、殖民主义的审美文化也给带到中国。另外就是张老师刚刚讲到的一些资本，他有意的带节奏，然后把中国的文艺界很多人给带到这个方向上来。所以商家习惯于去找一个白人来做广告，然后使用中国人形象的时候就刻意用那种眯眯眼、雀斑、很空洞的眼神、生无可恋的表情。这几年爆出了很多这样的事件，包括一些西方的时尚品牌、汽车都引起了很多争议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，其实关于审美，它本质的问题不在于你哪个个人长得美还是不美，或者是你这个民族长得美还是不美。这个问题本身就是一个陷阱，关键就在于谁有资格，拿什么标准来决定什么是美，谁来决定谁应该长什么样。这个教材的问题，根本也不是说美和不美的问题，而是非要以它的标准把中国孩子给刻画成这个样子，把你给刻板化，强行灌输一种审美观。所以我觉得它是一个非常深层的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：所以，其实坚守我们自己传统的一种审美的标准，其实就是在坚持我们自己的文化。再来观察这次因为插画问题而引发的种种的讨论。有的网友也在网络上留言说，其实自己很多年前就提出过这个问题了，可是这么多年过去了，到现在才引发了大家的关注。所以接下来要请两位再给我们来做一个分析，这当中是不是还是有一些变化？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：我后来看了好像这个版本是2012年，就意味着它这个创作可能是2011年、2010年这个时代的作品。那就是我们当时“公知”、“精神美国人”最猖狂的时代，他们都觉得他们就可以主导中国了，西方觉得他们代表“颜色革命”的成功了。当然随着时代的发展，我们看到情况不是这样。我想过去十来年，最大变化就是互联网的崛起。这个东西到网上，然后引起注意，而且引起这么多人的反感，这是个质的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得我们的大环境变了，中国人民自信起来了。前段时间由于疫情，所以一下子好像国内悲观情绪又比较多。我说没事儿，中国人民骨子里非常自信，对自己的制度、自己的道路、自己的国家很有信心，再次证明了这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：张老师说到这一点，确实我们看过去这些年的发展，中国人的自信是越来越强。但是在遇到一些挑战、一些问题的时候，大家还是会有困惑。如果我们说精神上还是不够自信，生活中还有哪些表现？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：这几年其实有很多表现。我的观察，比如像中美贸易战开始之后，有的经济学家、知识分子就讲“中国必败”。特别是还有一些媒体人说“要抓住时机妥协”，甚至有人就明讲你将来连投降的机会都没有，现在是最好的投降机会。这就是典型的不自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外像华为或一些中国企业受到美国的不公正打压之后，有的法学界人士或者专业人士，他不是先按照是非曲直来把这个问题讲清楚，而是急于去反省、去看中国企业身上有没有什么毛病。总是有一种观念，就是人家为什么打你，肯定是你有问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包括像美国的长臂管辖，从国际法角度来讲，这种长臂管辖是完全没有道理的，但是有知识分子、学者会给它作论证。这次俄乌冲突其实就对这样一种观念造成了比较大的打击。这是大的方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小的方面，其实我在工作、生活里边会遇到一些很多具体的不自信的（表现）。比如像我们文科，不管你去申请课题、做项目论证，还是写政策建议等等，一定要有什么国外前沿信息、所谓国际先进经验。本能地认为西方某种东西一定是先进的，默认西方就是一种主流，顺之则昌，逆之则亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们要认识到，国际化本身是一个工具性的东西，它要因时而变；我们要不要国际化、国际化多少，是要与时俱进的。但是有一些人就把它当成一种抽象的教条，甚至当成某种“政治正确”。这些现象反映的都是这种精神上的不自信，精神上没有站起来的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：主要原因来源于这些年西方话语的洗脑。我可以举个例子，我上次看到一个材料，中国这些年政治学的研究，发觉研究最多的、一度占到一半左右的课题都是什么？都和村民选举有关，也就是我们中国最基层的一人一票选举有关。为什么？因为在西方政治学里，他们觉得只有这个（基层民主）跟民主有一点点关系，协商民主、民主集中制等等都不算民主，资金也就走向这样的课题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己是2011年回国的，我当时非常惊讶，就是因为我1994年做完博士论文的时候，我非常明确地意识到，战后美国形成的政治学和国际关系学，坦率地讲，很大的比例是伪科学——不光是我这样说，很多西方学者也这样说。现在证明它的研究路径本身可能就是错了的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们当时觉得，美国那几个最有名的政治学期刊是垃圾，应该丢到垃圾箱里去。我回国后才知道，你在这些刊物上发一篇文章，去评教授都可以，而且英文发表对于你的整个评价，比中文发表高很多。我对此非常不习惯，我说这个东西是要出大问题的。现在十年过去了，我们才刚开始在解决这个“五唯”的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些问题都很能说明我们文科受到西方话语影响，这是我们一定要解决问题。我们中国研究院从成立的第一天就非常明确，不做西方话语的“打工仔”，而是要“解构西方话语、建构中国话语”。我们提的很多观点，现在大家开始接受了，包括“阿拉伯之冬”，最近“文明型国家”也成为一个国际热点话题。我非常高兴，我们中国人要做引领世界的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：刚才您说您觉得受到西方话语影响的人还是非常的多，我在想他受到影响之后，有一部分人真的是相信了，还有一部分人可能处于一种惯性的思维中；还有一种声音，尤其是自俄乌冲突以来，发现美国想要去打压、制裁、围堵一个国家时，它真的可以调动许许多多的力量，所以很多人得出一个结论说，美国还是那么强大。这种畏强心理会不会也是在精神上不够独立的一个非常重要的原因？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：你就看《这就是中国》节目一路走来，我们对很多事情都提前作出判断了，美国就是要失败的。我对西方形成的国际关系理论总体评价不高，但是里边有一个理论，即结盟理论，它讲到一点，这个联盟里边的角色越多，联盟往往越不牢靠。你看北约，芬兰、瑞典要加入，加入不了，一个土耳其就拦住了。他们说北约要扩大到亚洲来，我说开什么国际玩笑，俄罗斯允许北约东扩了五次，我们中国一次都不允许。这就是中国的实力。我这板块放在这里的，决定性的，你根本动摇不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国现在是色厉内荏的不得了，处在非常弱的时候，你看民主峰会，它的王牌，点击量2万都不到，就这么一个水平。我们中国的决策者、核心智库非常有定力，根本不用担心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：好，张老师的观点非常明确地指出，现在美国仿佛能够调动一些资源。所谓的这种“调动”恰恰是它无力的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：你看好了，之后很可能兵败如山倒，就是不光是输掉了乌克兰，还输掉整个北约，输掉美国主导的整个经济秩序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：我非常同意。其实您讲的畏强心理，或者现在对美国、对西方还抱着这种不切实际的过度想象的一群人，其实真的是一个小圈子，而且越来越少。为什么？从我从事学术工作以来，我其实经历过好几代“不自信知识分子”，它背后的原因是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如像我们年轻的时候，当时的老师一辈，确实有一部分知识分子非常不自信，对中国的看法是非常悲观的。这样一些知识分子在早期有过一些不好的经历，所以他会对西方产生了一种心理寄托，认为西方就代表着文明进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二波就是1980年代成长起来的一群人，当时的西方确实是太强大、太发达了，被震撼到了。所以他们一旦出去之后，形成的精神创伤很难愈合。这个是当前我们国内“精神美国人”的主流的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三波是1990年代扩大开放，大量走出去的一拨人，特别是在西方受到系统的社会科学教育的，一旦在头脑里边被植入这样一种逻辑闭环，一般人很难跳出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四波是21世纪初，中国人的精神开始上升，经济社会变化。人文知识分子当时所标榜的西化背景贬值了，形成心理落差，另外中国各方面的进步又打破了他们原有的认知系统，这些人很痛苦，所以形成了一种逆反思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有最后一波就是（党的）十八大以来，我们全国“四个自信”全面增强，我们年轻人的民族自豪感上升。同时在各个领域，我们反腐改革整顿的力度都很大，整个社会朝着非常好的方向发展。规矩多了，有一些人的利益空间、任性空间就少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合上面讲的这几类，我看到的是“落花流水春去也”，所以是完全不用太担心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：年轻人对整个世界的认知还在塑造过程中，对于可能在精神上还有一些困惑的人来说，到底从哪里开始可以把自信培养起来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：我个人觉得自信的培养和一种健康的人格的培养是一样的，应该是人格教育的一部分。我们要鼓励孩子自信，这个是我们每个家长都应该做的。另外，我们现在注意到一个现象，从大数据看也好，我们见到的年轻人也好，总体上我们比中国任何一代人都更加自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：人的精神就跟打铁一样，需要不断地来回锻造，在这个过程中会遇到各种不同观点的碰撞，最后产生的那种自信，它是一种真正的自信。就像打铁叫“百炼成钢绕指柔”，这样一种有坚韧的自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：那说到精神自信这个话题，我想可能有的朋友他可能还会有这个困惑，他会觉得当我们说精神自信的时候，是不是意味着我们可以不用听西方的？我希望两位可以给我一个明确的解答，怎么平衡好这个度？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：实际上是这样的，我们讲自信，是平视我们的对方，平视外部世界。平视的最大好处就是能够理性地、客观地看对方，更加地实事求是，我觉得这个是特别之重要。另外还有一点，今天中国之自信它一点是不排外的，它不是虚假的自信，它是在中国高度开放之后，在非常了解互联网的运作之后，在了解各种中西方文化元素之后，它产生一种发自内心的自信。所以我们国际眼光非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：自信绝对不意味着我们不去学习别人的东西了，我们关上大门了。而且中国历史几千年，我们从来没有拒绝去学习、借鉴别人的东西，不管是技术、贸易还是思想，一直到我们当代的马克思主义，都是从别人那里好的东西我们吸收过来。但是问题在哪儿呢？就是你只有自信了，比如张老师讲的“平视”，你才能更好地去吸收它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化，它讲的是“文以化之”。那么文化交流的最终目的是，我要“化”掉你，而不是你要把我“化”掉。所以这个自信恰恰是要求我们有一个更强健的体魄，更强健的精神，我们能够更好地去吸收别人好的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：我们今天从教材插画问题开始说，说到精神上的一种自信和独立，真的它代表的是一种“平视”，不是“仰视”也不是“俯视”。用两位在整个节目中用过的几句话，我可以来做一个结束语：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么叫精神自信——真的懂中国，同时也真的懂外国。要有一些浩然正气，不做西方话语的“打工仔”。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>郑强与杨澜对话中国教育</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/zheng-qiang-and-yang-lan-talk-about-chinese-education/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2022 14:35:49 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/zheng-qiang-and-yang-lan-talk-about-chinese-education/</guid>
      <description>&lt;p&gt;郑强教授做客杨澜主持的系列节目《毛铺和文化录》第二季，从“双减”政策的话题开始谈到中国教育的问题，给出了十分犀利的观点，非常值得我们思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文根据节目内容筛选和整理出郑强教授的部分观点和看法，以郑强和杨澜两人的对话的形式呈现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tyut.edu.cn/info/1036/5023.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;郑强&lt;/a&gt;教授从事材料学及高等教育管理相关研究，先后任浙江大学副教务长、求是学院院长、校党委副书记，贵州大学校长，太原理工大学党委书记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郑强教授先后在全国 20 多个省市进行了 200 多场讲演，因其“敢说话”、犀利、幽默的风格被评为“网红教授”、“2015 年最受学生喜爱大学校长”，被誉为中国教育“郑”能量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;节目的相关视频如下：&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=550619888&amp;bvid=BV1Tq4y1A7uV&amp;cid=479564882&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;480&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;session-1&#34;&gt;Session 1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：咱们先来谈谈最火热的话题——双减。从一个大学的教育者和大学的管理者的角度，你怎么看待双减这个话题？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：从教育的阶段来讲，我作为大学教授应该讲跟所谓的双减有一点距离，但是我觉得这些年我恰恰在谈这样的问题。&lt;strong&gt;中国的孩子不是输在起跑线上，中国的孩子实际上是累倒在起跑线上的&lt;/strong&gt;。中国全民的注意力、社会的注意力都是从幼儿园开始的，小学、中学。实际上当我们走入大学以后，中国的孩子对科学的渴望已经比较惨淡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：已经被累坏了，过去积压的压力一下子释放出来，他实在是没有那种学习的热情了，是吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：对。以前把他榨干了，那是强迫的。所以到了大学他出了什么问题呢？要知道大学的职责跟中学是完全不一样的，大学是自主学习。所以他们完了，他们现在没人看了、没人管了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：突然就是失去了依靠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：全部的放纵。放纵自己的情绪，放纵自己的精神，放纵自己的目标。以前有目标是为了考大学，可是进了大学没目标了。最直接的体现就是学业，跟不上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：我的确是知道很多学生上了大学以后就放羊了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：所以昨天我在一个著名的大学跟研究生做了一个报告。我说，实际上研究生阶段也是改变人生的一个最重要的阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;session-2&#34;&gt;Session 2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：不指望本科一定要读最拔尖的学校，人生真不是起跑决定的。不太懂教育的人很看重初速度，起跑就是初速度。我们觉得我们比较懂教育的，我们看重的是途中的加速度，我是要教他在途中持续地跑。&lt;strong&gt;跑得远、跑得久，比起跑、抢跑重要很多&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：对。最近其实有一个调查的数据，就是中国的中小学生当中，（这个数字很让我惊讶，）就是有高达 24% 左右的孩子是有某种程度的情绪和心理的问题的。那么，抑郁症也正在称为学校标准体检的一个规定项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：对，我们现在要测试是为什么呢？读书已经不是快乐了。我经常讲一个大学校长看学生，你去看他的一年级。今后你到大学去采访了，我希望你采访一下一年级，再到四年级去看看，一下子就能看得出来这个学校怎么样。如果四年级的人读书读了四年眼睛也目呆了，这个学校教育基本失败了。它把人性最可爱的朝气，尤其是学生对未来的向往教没了，读了这么多课本把人性读没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：眼睛里没有光了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：没有光了，然后对任何人都显示出冷漠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：你很痛心吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：非常痛心的一件事，痛心，痛心，确实痛心！我在浙大管学生就是几十年，我在贵州又当过校长，我现在又到一个大学主政。说实话，最刺激我的是什么？是孩子失去生命的那一刻。当看到那个状况的时候，我在心里也掉泪、流血，因为我们也有孩子。你们去追求那些学区房、著名幼儿园、高档的小学，重点中学考上好不容易，一辈子把爹妈所有的热情和家当赔尽，后面失去的是生命，没有任何幸福让一家人能在一起生活更幸福的。所以我真的要说一句：要改了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：我们知道双减的目的一个是给学生减负，同时也减少家长的焦虑，增进教育的公平。那也有人分析说，如果中考、高考的这个指挥棒没有变，也就是说需求还在那里，那么仅仅是管住了供给方，并不能直接解决大家的这个焦虑问题。您是怎么看待的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：实际上我们中国的家长把孩子送到培训班并不知道孩子学了多少、学得怎么样，他是觉得心里踏实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：几十年前，妈妈都在下面打毛线衣，现在是在下面玩微信。她觉得只要孩子进去了，她心里也踏实。实际上孩子学了多少、多少有用，她也未必就知道。现在没有了以后她恐惧。所以现在我既理解，但是我也要说一句话：这就是全民的幸福观、生活观的一种固有的错误的观念。&lt;strong&gt;真正好的教育不是让人具有头衔，不是让人觉得有财富的富有才是幸福的人生&lt;/strong&gt;。当让一个国家所有的人都想出人头地的时候，你还能指望百姓的心态正常吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：可能您说的这个出人头地，它不仅仅是让孩子优秀，而且这个优秀的标准非常的狭窄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：对。它用读书读到好学校，上了重点中学，上了所谓的重点大学，来评价一个孩子和整个民众的幸福的时候，这就已经出了问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：其实您点出了这种教育焦虑背后最根本的原因，实际上是社会的评价体系的一种僵化和狭窄。所以，给所有人的评判标准带来的一种压力被传导到了孩子身上，而且常常是以孩子牺牲了他们的学习热情、动力，甚至失去了对生活的兴趣为代价的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;session-3&#34;&gt;Session 3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：野性铸就了我们这一代。我儿子调皮，天天告状就把我弄去谈话，写检讨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：家长要写检讨？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：那更严厉了。你不知道写检讨的味道。到了后面，对不起，就同一个版本，重新写个日期。还有一个就是成绩的问题，我的儿子一直成绩也不好。我就相信男孩的开窍，因为他发育得晚、懂事得晚。是这样，我现在教大家，生孩子的要 hold 住，不管老师怎么批评孩子调皮，不要去批评调皮，只批评行为是不是违了规。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：在这个方面我读过一本书，叫做《园丁和木匠》。它说作为一个教育者，我们可能有两种不同的思维方式，一种叫园丁，一种叫木匠。园丁就是看到孩子他的自身优势、兴趣爱好和成长环境，努力为他营造一个有利于成长的氛围，比如说给他带来阳光、雨露、松土、施肥等等，让他长成他自己应有的模样。那木匠就是不管孩子是什么样的，到了我手里就是一块木头，我都做成规格统一的桌子、椅子。当我孩子还小的时候，我唯一送他们去的课外班就是艺术班和体育班，因为我觉得在这两个方面学校的教育都不够。比如说体育课的时间不够长，比如说艺术教育常常被主课的学习边缘化。所以，作为妈妈，我就是带孩子去学滑冰、学游泳、打球、去撒野、去爬山。与其说你教给某一方面的知识和技能，不如说你给孩子展现了一种生活的方式，人生的一种活法。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;session-4&#34;&gt;Session 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：所以您怎样来回答当年的钱学森之问呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：钱学森之问就问了这么个问题——花了这么多钱，怎么就出不了拔尖的人才？就出在这个问题。说句实话，不敢挑战前人，不敢挑战或者质疑权威，是现在中国学术界很重的一个病。那么这样就失去了生命力了。关键在于批判。就要欣赏哪一种孩子呢？确实班上 99 个同学答案都跟老师一样的，是对的。可是突然冒出一个孩子，说我怀疑 $1+1=2$。我们知道他的答案是错的，但是如果是遇到我，我认为他今天挑战现有答案的这个勇气、他的价值和伟大远远超过那 99 个同学答案跟老师是同样答案的。这样的独特是中国教育界现在特别需要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：就是孩子可能是错的，但是你要允许他提出这个挑战。对不对？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：是。生命和科学的幻想和探索，&lt;strong&gt;一定要让小孩不断地提问，这个民族的探索才能得到启发&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;session-5&#34;&gt;Session 5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：我现在教育给孩子们最多的，就包括我本人，我很欣赏过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：就是你为自己的一种目标或者信念去努力的这个过程，其实就是很成功的，也是会给你带来很多快乐的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：是的。这几十年，我们太急了，我们太追求眼前的成果了，包括成才，包括大学的评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：包括调整的这种速度，希望一夜之间把它都改完。某种程度上也会要经历这个时间的一种调整的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：所以包括大学的科学成果。你要知道国外的大学积累都是上千年了，六七百年的大学普遍都是。我们实际上讲百年老校，中国的大学才 120 年左右，实际上已经相当快了。可是我们现在有不少观点还在想快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：这让我想到，曾经我也跟一位耶鲁大学的教授交谈。他说我从明年开始，我不再招中国大陆的学生了。我说为什么呢？他们的成绩不是很好吗？他说，可是他们选那个专业都没有热情，那个专业是他们的家长给他们选的，他们根本就没有热情来参加这个持续的研究，他很快就会想到怎么去找个工作，怎么去挣到钱等等。他说，所以我不能够浪费我有限的学术资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：就是我们太功利了。我们把求学、读书都当成孩子今后饭碗的一个必由之路以后，我们的社会对孩子的教育就完全成了这样。另外一点，我们的坚守不够。日本得了 25 个诺贝尔奖了，新世纪到现在平均一年一个。但是你要知道日本教授他一辈子不改变自己的方向，他闷着头走到底。说到这的时候我就要讲，就是频繁换专业，这是害孩子的。如果他形成了一个习惯，当你学任何一个学科碰到一点点困难他不愿意坚守的时候，他再换专业他都学不好。你要做一个判断，我们转得太快了，这种转就是我们做学问都出了问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;session-6&#34;&gt;Session 6&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：我想问一下比如说在贵州当校长的时候，你也成立了白酒学院？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：对。我提出的口号就像我到太原去一样，贵州大学姓贵州，贵州大学就得为贵州的工业发展做贡献，就得为贵州的工业培养人才。贵州的酒产业没有人，全都是从沿海一带过去的。我们怎么会有这个工业？这是第一。第二，我这个人嘴硬，我还说了一句话——适当地爱护中国的白酒，实际上是保护我们的民族文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：这怎么讲？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：你想一想，为什么江浙人一听到越剧，他们有这么深的乡愁？为什么四川人围着火锅，不分你我、兄弟？它是一定要有元素的，其中一个元素饮食文化的元素是一辈子的。臭豆腐，从化学的角度来讲，它是因为表面含 $\rm H_2S$，就是化学不好的元素渗透到表面臭味出来了。可是这一臭，小的时候奶奶在路边上给他买过的那一块影响到他一生不忘了那一个山沟。这就是饮食文化。饮食文化比符号元素更厉害，是因为它影响到了人的整个生命的记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：两百年以后，杨澜，如果你还活着的话，你要翻拍一下《水浒传》。107 个梁山伯好汉端着的酒杯全都是红酒杯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：那时候可能是米酒，还不是白酒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：文化会断掉的，我就稍微夸大一点。实际上在对待酒的问题上，不要单纯把它当成一个饮品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;session-7&#34;&gt;Session 7&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：对于人才的定义，或者是一种培养模式，从这个工业化时代开始，就是相当于把人分工，流水线、工具化。就是你做这个事，你就做这一件事。所以，其实对人是有一种异化的。而我们人是完整的，我们每一个理工生也有非常丰富的情感需求，他们也会理解什么是美的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：对对对。这也是这几十年来中国教育的偏差，我们太注重一个人的吃饭的本领。他把大学的教育看成是一个专业的掌握了，我只要找一份工作，我能胜任这个机床，我就是一个人了。错了，大学不是教这个的，不是仅仅教这个。没有好的文科教育，缺少文化；没有好的体育教育，缺少强壮；没有好的音乐的熏陶，缺少情感。&lt;strong&gt;大学是教一个人一生的做人的准则和内心的情操的&lt;/strong&gt;，所以这是必须的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：所以您去了太原理工之后，三个月就设立了音乐系和舞蹈系，而且办了一个相当水准的音乐会。当你把这些艺术的氛围带到太原理工这样一个比较典型的理工院校的时候，你觉得给校园带来了什么改变呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：你要知道给这个学校带来的是闪亮、青春、活力、内心的滋润。人的内心是需要滋润的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：音乐是滋润的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：你看我说了两句特别俏皮的话。您说男同学看芭蕾，他懂芭蕾吗？他不懂，他在看什么？他在看漂亮的女孩。当他在看的时候，他就在想他的幸福人生，他就渴望他的旁边今后就有一位美丽的女孩出现。你别小看，这都是对生命的向往。我再说一个，那些女孩在旁边看到男孩打篮球，在那喊啦啦队，满脸通红，你以为她看多篮球了吗？她没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：她欣赏一种生命状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：她看到的男同学的肌肉，给她极大的青春的冲击。这就是教育。如果一个大学没有这些，这个就不叫学校了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：我记得我也是看到过一个报道，就是说过去我们讲到一个老师，或者一个学校的功能，往往是你给孩子传授了什么样的知识和技能。而现在的教育更多的是在谈我们创造了一种什么样的学习和成长的氛围。学习和成长是孩子自发就有这种动力去追求的一个目标，而教育工作者实际上给他创造了这样一种氛围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：是的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;session-8&#34;&gt;Session 8&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：您一直被学生和网友亲切地称为“强哥”。你喜欢这个称呼吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：这个称呼实际上也不太好，有点江湖。不过也没关系，反正他们觉得亲切也可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：其实你能够说到这些孩子心里是因为你懂得他们的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：是。那些学生因为相信我的思想，相信我的情感，相信我的演讲。他一看到强哥，他就觉得像看到亲人一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：这个懂得真是很珍贵的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：真的要说，为学生，为教育做点事，做出点牺牲无所谓。你知道我捐了三个奖学金。贵州省给我的 50 万现金我全捐了，捐了以后感动了身边的一帮人。现在已经 1300 万了，不算大数。但是在中国，现在在岗的高校领导当中是唯一的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：对，这也是你做出的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑强&lt;/strong&gt;：对，生活上我可以节俭一点。我说对孩子、对教育的爱，那是我内心的、无悔的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨澜&lt;/strong&gt;：我觉得今天跟郑强教授的谈话，也是我们整个社会应该进行反思和讨论的一个问题。就是我们究竟如何界定成功？我们究竟需要什么样的人才？我们应该如何以孩子自身的生命的成长为本，去给予他们更加积极的、有利的成长环境。我觉得这些问题可能不仅仅是家长和老师们要问，我们社会当中的每一个人都应该扪心自问吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“世界民主峰会”喜剧还是闹剧？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/china-now-129/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jan 2022 09:47:54 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/china-now-129/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2021年12月4日、5日，国务院、外交部先后发表了《中国的民主》白皮书&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;和《美国民主情况》报告&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，可谓是意味深长。如果没有特别留意当时的新闻，我们还不知道12月9日美国要张罗的所谓“民主峰会”。可所谓“民主峰会”最后却没能达成任何的宣言或者共识，反倒是展现出了美式民主的虚伪和荒唐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复旦大学中国研究院副院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/95/39/c521a103737/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;范勇鹏&lt;/a&gt;教授在&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep460055&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;《这就是中国》第129期&lt;/a&gt;节目上火力全开，做了精彩且犀利的演讲。本文是范教授在节目中的演讲原文，不代表本文作者观点。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2021年的12月9日，美国总统拜登先生张罗了一场所谓的“民主峰会”。当时看新闻的时候，我脑海中出现了两句中国俗语，一句是“来如风雨、去似微尘”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;拜登张罗的民主峰会亲自剥去了美国的皇帝新衣&#34;&gt;拜登张罗的“民主峰会”亲自剥去了美国的“皇帝新衣”。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大家应该还记得，就在2021年3月中美阿拉斯加会谈的时候，当时美国代表团不顾外交礼仪，搞了很多小动作，当时我们的杨洁篪就讲了一句话，他说“我把你们想得太好了”。可以说，这句话说出了全世界人民的心声，美国这个国家一向披着国际秩序和民主价值的大旗，在世界上大搞单边主义、霸权主义，然后去剥削、欺凌，甚至去颠覆别的国家，杨主任的这句话戳破了美国长期的伪装，也打破了中国和世界上很多人对美国的幻想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开完了拜登先生这场峰会，我想说的是：“我们把你们想得太重要了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前，美国各种造势，拉帮结派。作为一个长期关注中美关系和国际舆论斗争的一个学者，我当时确实是有点紧张的，我不知道这次美国的这个峰会，会搞出多大的幺蛾子，担心会不会给我们的国际形象、话语权和国家利益带来什么损害。结果一看，真是“来如风雨、去似微尘”，我发现自己多虑了。&lt;strong&gt;这次峰会可以说是剥去了美国的“皇帝新衣”，着实让美国在全世界面前“祼奔”了一回&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;拜登政府召集开民主峰会属于典型的缺乏自知之明&#34;&gt;拜登政府召集开“民主峰会”属于典型的缺乏自知之明。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我想到的第二句俗语是“力微休负重，言轻莫劝人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人贵有自知之明。拜登的这次峰会就是典型的缺乏自知之明。美国曾经强大过，哈佛大学学者约瑟夫·奈，他曾经说自罗马帝国以来，从来没有哪个国家像美国这样让别的国家相形见绌。当然从我的观点来看，奈教授多少有点少见多怪，首先就是我们中国在过去几千年里边，我们经常让全世界相形见绌，罗马帝国算什么。其次就是二战后，美国如日中天的时候，你在朝鲜战场，在越南战场，最后不也是灰溜溜地退场吗？但是我们要承认，从世界权力结构来看，那个时候的美国确实是相当得强大。比如说在1944年，美国开了一次会，叫布雷顿森林会议，那次会议奠定了此后70余年世界体系的基本格局。然后1991年，美国虽然没有开会，但是苏联解体了，美国俨然成为单极霸权，执全球之牛耳，可谓是如日中天。然后后来美国的力量有所下降，但是你看“9·11”事件之后，美国小布什总统可以站在废墟上拿着“反恐”的理由，公然在全球划线，声称要么你站在我一边，要么你就是我的敌人，对吧？2003年伊拉克战争的时候，当时美国国防部长拉姆斯菲尔德跑到欧洲，公然地拉一派打一派，指责法、德这些国家，说你们是老欧洲，不跟我们玩，你们就是敌人。虽然后来伊拉克和阿富汗两场战争都是黯然收场，但是我们回想当时的那个美国，嘴上还是硬气的，而且其它国家面子还是要给足的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是到了拜登的这场峰会，原本也是想搞出个万邦来朝，结果把里子面子全丢光了，不仅在世界上没人关注，连美国自己的媒体都不怎么报道，西方这些媒体其实滑头得很，它也不想把宝押在一个没有前途的方向，就像英语里有一句谚语，“老鼠都知道要逃离沉船”。当时那几天，如果咱们不看中文媒体，你几乎都注意不到这个峰会。另外来参会的代表大多数也是漫不经心，有的上去讲两句就下线了，更有甚者，阿根廷总统费尔南德斯虽然参会，却是专门来“砸场子”的，在演讲中大批了一通美国。这在以前几乎是不可想象的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就跟我们在生活里一样，当你有能力、有威信的时候，你说出话来别人会重视。当你没有这个实力和资格了，你最好三缄其口，这时候你非要跳到台上去搞事情，你只会让别人更快地认识到你无足轻重。这就是我们这句老话，叫“力微休负重，言轻莫劝人”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;民主峰会成为反面教材给中国和世界上了一堂思政课&#34;&gt;“民主峰会”成为反面教材，给中国和世界上了一堂思政课。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我要讲的第二点，就是这场峰会它其实也不是一无是处，其实很有价值。对中国和世界人民来讲，这是一堂课，难得的一堂思政课，帮我们大大破除了对“美式自由民主”的幻想&lt;/strong&gt;。我们复旦大学中国研究院长期致力于解构、批判虚假的“美国式民主”观念，比如像张维为老师一直强调的，“自由民主”是重程序，不重实质，它是用程序的正义来掩盖实质的不公。再比如我们也指出过，“自由民主”它不是民主，它是自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己在一期节目里也专门讲过，“自由”是资产阶级的价值观，就是资本权贵的护身符，“自由民主”就是披着民主外衣的自由而已。再比如我们也讲过，民主不是选举，美国的所谓“一人一票”实际上就是一美元一票，反过来，选举也不是民主，选举是中世纪贵族政治的一个标配，当然经过现代改造之后，形成了现代大众选举，但仍然是有很多先天弊端的，非常容易被各种力量操纵，会让地方性利益集团绑架整体利益，容易导致党争和分裂，导致财政破产，然后会导致政治的娱乐化等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有就是像“自由民主”与经济发展、科技进步、人民福利都没有直接的关系。没有一个西方国家是靠着“自由民主”发达起来的，也没有一个搞了“自由民主”的国家今天没有衰落。最近上海交大的文一教授出版了一本新书，叫《科学革命的密码》，大家可以读一读，他在书里就指出了，西方发展出现代科学技术是由于欧洲长期的战争带来的军事竞争，和民不民主没有一毛钱的关系。但是，有时候我们怎么讲，也比不过美国民主的本家自己出来现身说法。所以特朗普先生是用实力戳破了美国“民主”的几乎每一副面具，拜登本来是想修复这些面具，没想到这次峰会让“美国民主神话”破产这个事实呈现在世人面前。有时候想，这两位还在辛勤工作的老先生，着实为解构西方话语立下了汗马功劳。我之前在节目里还批评过我们中国学界有一些人不给力，很多人没有跳出西方的话语陷阱，其实我自己反思有可能多虑了，因为一个拜登和特朗普的组合，至少抵得上几十名教授十年之功。所以我建议将来可以给他们每人颁发一枚一吨重的“奖章”。授予他们一个“西方民主破壁人”的光荣称号。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;美国欲借民主峰会围剿中国却先坑了自己&#34;&gt;美国欲借“民主峰会”围剿中国却先坑了自己！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我要讲的第三点是美国信誉的破产，并不意味着我们要放松下来了&lt;/strong&gt;。我们为中国人民争取民主，为世界人民争取公平的伟大斗争才刚刚开始。美国资本力量的统治不会自动后退，美国继续剥削和掠夺别国的欲望从来没有放弃，美国的暴力手段、暴力能力也没有丧失。我们绝对不能排除一种可能，就是美国通过“民主峰会”来拉帮结派，对中国进行一个“体面”围攻的计划破产之后，它图穷匕现。所谓的“民主话语战略”受挫之后，不排除美国的战略重心会回到贸易战、地缘政治斗争、产业和科技竞争这方面，对中国进行更野蛮的攻击。甚至不排除美国进行军事冒险的可能性。近百年前，我们中国的社会学家费孝通先生曾经说过一句话，他说美国这样一个年轻的国家，手里握着如此强大的暴力武器，终究不让人放心。我们今天面对这个不再年轻的国家，当它面临着失败衰落的命运的时候，它会不会变得更绝望、更疯狂、更无底线，它手里的暴力武器是不是更值得我们警惕。毛主席说过一句话，战略上藐视敌人，战术上重视敌人。这次“民主峰会”的破产也许会成为一个转折点，会让美国的资本统治集团意识到玩“民主”这种虚头巴脑的东西已经对中国无效了，反过来会激起它们冒险去赌一把的心理。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不扩张就内卷西方文明的第四次深呼吸能实现吗&#34;&gt;不扩张就“内卷”，西方文明的“第四次深呼吸”能实现吗？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;德国历史学家兰克有一个观点，他把西方文明的兴起总结为“三次深呼吸”&lt;/strong&gt;。第一次是罗马帝国晚期的蛮族入侵，就是今天美、英、法、德这些国家的祖先，都是从大森林里边涌出来，然后占领了罗马帝国，夺取了大量的土地。第二次是基督教国家发起的十字军战争，夺取了东方的大量财富和技术。第三次是大航海时代，他们占领了美洲、大洋洲土地资源。我们回望西方文明的每次大发展，它有它非常值得我们学习的东西，但是总体上它是靠向外扩张、转嫁矛盾和释放内部压力而实现的。现代资本主义和科学技术、工业化也都是在掠夺剥削全世界的基础上开启的。可以说，离开了扩张，西方文明就失去了很大一部分生命力。这“三次深呼吸”它之间的间隔都差不多是五百年。今天又快到五百年了，美国所代表的西方文明已经陈陈相因、积重难返，面临着一个不扩张就“内卷”的两难抉择。而从地理上看，今天地球上几乎唯一的扩张空间，就剩我们中国了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我们再看除了地理维度，还有没有其他的扩张空间呢？其实是有的，从二战后到上世纪80年代，美国人开启了计算机、互联网、信息技术的时代，引领了人类文明的新探索，包括太空的探索，这本来是有可能成为西方文明进行“第四次深呼吸”的新边疆。但是由于美国国内资本的贪婪和傲慢，美国走上了一条金融化、虚拟化、空心化的邪路，最后是1%的资本家抛弃了99%的人民，使西方文明内部也产生了停滞和分裂。今天虽然有马斯克、扎克伯格这样的一些具有开拓、探索精神的企业家，但是在金融资本的逻辑下，他们不仅不大可能给腐朽的美国社会注入生机，反而有极大的可能，会沦为靠编故事来“割韭菜”的金融资本家，或者是运用资本和技术来统治社会的野心家，就像Facebook现在搞成叫“元宇宙”了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;美国要如何探索真正的民主道路&#34;&gt;美国要如何探索真正的民主道路？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;近几年有一个网络用语叫“费拉不堪”，这个词是形容人落魄而没有斗志的这种样子。这个词是来自于英语，最早是来自于阿拉伯语，叫Fellah，它是指一个国家或者一个文明，衰败之后人民的那种状态，今天我们看美国人的精神状态，其实就在越来越走向这种Fellah，这种“费拉不堪”的路上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，我们中国人经过几十年的艰苦奋斗，后发先至，在主要的方面，我们现在基本上都赶上西方了。这个时候，美国人就发现自己这“第四口气”明显喘不动了。地理上没有地方扩张了，然后新领域新空间，遇到了中国的竞争，然后它想通过“民主化”来对我们进行分化、进行剥削，这个计划也破产了。美国的统治集团，它会认为自己遇到了一个两难选择，哪两难呢？第一是我干脆改掉依赖“吸血”来生存的恶习，放弃霸权，回归平凡，但是这条路是他们非常不愿意走的。第二条就是孤注一掷，对中国搞各种无下限的攻击手段。这是我们当前面临的一个最大风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，我认为美国还有一条路，但这条路可能属于美国人民，而不属于这个腐朽的统治集团，那就是探索真正的民主道路，真正保障人民的权利和利益，改革陈腐的选举代议制度，废除私权绑架的这种黑暗司法和美联储制度，建立有权威、有能力、负责任的政府，集中精力去防治新冠疫情，去救援龙卷风的受灾地区，去重建那些破败的基础设施体系，消除城市里的贫民窟，消除暴力和犯罪，清除种族歧视和身份政治，促进人民共享的科技创新和工业生产。另外就是在国际上和中国合作，与世界和解，我们共同来探索人类的新边疆。习主席讲过一句话，说太平洋足够大，容得下中美。其实在今天这个新科技、数字世界和外太空，我觉得它更是足够大，足以容得下全人类的共同利益。所以我希望美国人也能够认识到这一点，能够想清楚，选择一条真正符合自己利益和人类共同利益的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，谢谢大家！&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gov.cn/zhengce/2021-12/04/content_5655823.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;国务院新闻办公室4日发表《中国的民主》白皮书&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.fmprc.gov.cn/web/zyxw/202112/t20211205_10462534.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;外交部5日发表《美国民主情况》报告&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【跨年演讲】温铁军：为什么我对中国2022年的经济前景保持乐观？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/wen-tiejun-annual-speech/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 11:33:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/wen-tiejun-annual-speech/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2021年已经过去，2022年也已到来。在庆祝新年的同时，著名三农问题专家温铁军教授仍然十分关心中国的宏观经济。为此，温教授为国际会议提前预录的跨年演讲，从三个方面解释他对中国明年的经济形势保持乐观的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文是温铁军教授跨年演讲的原文（详见下方视频），不代表本文作者观点。&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=252789197&amp;bvid=BV1FY411a7aZ&amp;cid=474169055&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;480&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;大家好，我是温铁军。现在是我们2021~2022的跨年之际，我在中国的北京向大家问候新年好，同时也想就人们广泛关注的几个重大问题跟大家做一个交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先应该说的是中国的经济发展，很多国际组织包括中国国内的很多学者都在预测，因为2021年是中国最近这10年经济增长速度相对比较低的一年，或者甚至被人说成是经济增长速度下滑到最低的这一年，所以人们往往会认为2022年中国经济的发展前景堪忧。我倒是相对来讲还比较乐观一点，这个乐观产生于客观分析，是因为大家应该知道在2020年，我们因为遭遇到疫情的影响，同时也遭遇到全球经济增长下滑，也遭遇到上一轮贸易制裁所发生的后续影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上在多重影响之下，2020年就是上一个年度，我们曾经出现过300多万家个体经济注销，40万家股份制公司注销2500万沿海的打工者失业等等，就是各种各样的问题，实际上已经在2020年发生过。在2021年应该说从就业的情况看，并没有那么明显，尽管仍然有相当一批的企业注销，但是它的严重性似乎还不及2020年。从发生问题的情况看，应该说不是突发的，而是一个不断演变，甚至是可以说是一个危机延续的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们接着要看这是个什么危机。我们的看法经过很多讨论，我们认为现在的危机是全球过剩，全球的产业资本和金融资本都是过剩的，对中国来说就是中国实际上现在深陷于融入全球经济一体化所必然发生的受全球过剩影响的中国过剩，因为中国体量过大，所以中国的过剩某种程度上又是全球过剩的一个部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得早在20年前，2000年，我在约翰霍普金斯大学有一次做讲座。当时给我主持讲座的是著名的阿瑞基，他当时对中国的发展也是充满疑惑的，20年前我就曾经跟他讨论过，我说因为1997年的东亚金融危机爆发，中国1998年就已经表现为第一轮受外部的影响外部因素影响而形成的国内的生产过剩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么到2020年世界范围内的问题并没有从根本上得到缓解，所以说如果中国携带的自己的生产过剩的问题，加入到本已过剩的全球化，你认为会是个什么趋势？是全球绿化还是全球优化更好还是更差？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在20年过去，这个问题仍然客观存在，所以我的看法是中国目前所遭遇到的主要问题，仍然是和全球过剩几乎同步的，中国过剩只是因为中国体量过大，所以中国的过剩以及过剩条件下出现的经济增长下滑，应该是一个客观的演化过程，大可不必太重的来看中国已经出现的这些问题在2022年的演化，这是一个客观分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们接下来再看，其实大家很少注意，从2020年的中央五中全会到2021年12月份的中央经济工作会议，对宏观经济的分析，以及对于宏观经济调控所采用的这些政策话语，其实正在静悄悄的发生变化。有一个很重要的变化，大家可能不太关注。就是中国明确指出了以往面对危机的逆周期和跨周期的调节，他的经验过去是有效的，现在仍然是有效的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在跨周期调节的一个很重要的表现就是我们提出了7万亿的乡村振兴的投资计划，很少有人意识到这是什么，如果大家愿意比一下的话，你们可能会知道这个美国县政府提出了一个投资来拉动基本建设的计划是1万多亿美元，1万多亿美元的刺激计划，正好跟中国现在提出的7万亿人民币的乡村振兴投资的计划可以大致在数额上相等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们再稍微往前比较一下，大家可能知道2008年当美国遭遇到金融危机的时候，华尔街金融海啸爆发的时候，美国提出的是奥巴马的所谓量化宽松，4万亿美元救市，当年美国救的就是金融资本，中国当时也提出了4万亿人民币的救市计划，而中国的投资从2008年当年的投资主要投向了实体经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从十几年前的情况看，和现在的情况看呢双方各自都有几乎相同规模，当然当年4万亿美元比4万亿人民币要大得多？大6~7倍，但是美国当年的投资投向了金融资本，当然还有大量的财政是投资了投到了战争，所以美国的投资投到的是方向上跟中国不同，中国是一直坚持投资实体经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从那个时候开始呢应该说中国在十几年前大规模投资实体经济形成的不仅仅是一般建设，而是城市化的高速增长。在短短的十几年的时间里边，中国的城市化率已经达到了63%左右，现在可能达到64%，实际上它吸纳了大量的投资形成的这个更多的是实体的资本，我们把它叫做physical assets，实体的资本很大程度上是可以直接用于跨周期的经济增长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在用于乡村振兴的投资，其实是又一轮新的跨周期的投资调节，7万亿投下去，很大程度上是能够把以前这20年，无论是新农村建设还是脱贫攻坚等等，这些国家战略已经投到农村所形成的设施性资产，进一步用乡村振兴的产业投资把它激活，就是上一轮所形成的投资的资产，是一个大规模的资产存量，可以用这一轮投资把它激活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以大家应该关注一下，中国在它的面对经济下滑所采取的宏观调控的政策思想上，已经有了一些和一般的。西方的分析家们所看到的情况，不同的新的动向，这恰恰是下一个年度乃至于下一个经济发展周期，可能会成为新的经济增长点的主要政策因素。我们应该再以一个数字，大家也知道，最近这20年其实是20多年，我们从1997年遭遇到东亚金融危机以后，那次生产过剩提出的就是投资拉动，投资拉动已经是20多年了，98年开始我们提出了一系列投资拉动的计划，无论是1999年提出的西部大开发，还是2001年提出的东北振兴，还是2003年提出的中部崛起，还是2005年提出的新农村建设那十几年一，差不多每两三年有一个大的投资计划推出来，这些年已经形成的总的资产规模，按照国家发改委和国家统计局给出的数据应该在1300万亿以上，这个数值应该相当于200万亿美元的设施资产，这些资产其实就是跨周期投资所形成的巨额的可开发的可激活的资产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们说中国转向生态文明，转向乡村振兴，大家也都知道乡村是承载生态文明的，生态化要依靠对乡村的投资和发展，如果从这个角度来看，我们对中国经济未来的增长寄希望于战略转型带动跨周期调节的投资，激活原有的大规模投资形成的设施资产，形成中国经济增长的主要动力。当然这还包括着如何把现在中国正在热议的两山也，就是绿水青山就是金山银山，它其实指的是空间、生态、资源价值化实现的这样一个过程，能有大量的这些，比如说可以用于吸碳的林木、土壤等等这些，如果有机的立体化的开展，农业生产把它变成循环经济，对中国来说调整将会在未来的一段时期里边，成为中国经济增长的重要的基础性的动力来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们一般情况下，大家看到的是中国经济的下滑，但很少有人看到中国正在做的跨周期调节，某种程度上是支撑我们现在的发展战略转型的。因此中国承诺的对中国对国际社会所承诺的碳减排，包括这次在格拉斯哥跟美国签署的联合宣言，都不是空穴来风，都不是无源之水，无本之木，它是跟整个向生态化做战略转型的这些政策安排，以及投资的安排是直接相关的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个角度来说，我希望大家理解在战略转型时期一定是有某种代价的。就是说原有的城市化的发展方式，工业化和城市化叠加的发展方式，恐怕因向生态化向乡村发展这个战略转型而一定程度上有所下降，这是正常的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是当大家都知道我们现在房地产业所发生的问题，大家也都看到各种各样的爆雷在不断的出现这些问题，又像极了。美国人在2007年的房地产业出现危机而形成的所谓、次贷，因为它是一个自由资本的金融控制，所以它转向金融危机。中国现在正在让这些向次贷发展的，向次贷危机发展的这些房地产的虚拟化扩张的这些公司出现收缩，它带有某种程度上的自主调节，主动调节，因此很有可能会形成在战略转型时期出现的一些损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这些损失和战略转型所带来的正向收益相比，应该说还是可以容忍的，我们在跨年之际，希望大家关注的第二个问题，应该说也还是一个比较积极的层面，是因为经过了抗疫的考验，中国人现在应该说自信的感觉是明显增加了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们跟其他的大国来比，无论是美国还是俄国，应该说中国是在这两年的抗疫过程中，相对而言最值得去总结经验的国家，因为我们的死亡率是最低的，我们的确诊率也是最低的，人口是世界最大，但是总量就是绝对数我们是最低，如果按照人口的比重来算算，人均这几乎就在世界抗疫问题上是个奇迹，了那主要原因是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得其实大多数中国人都会感到，这是因为我们所采取的措施相对而言还是比较有效的，但是很少有人关注，其实中国人更多的增加了自信的原因，恐怕还和什么有关？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和我们有广大的乡村有关，和中国是一个超大型的大陆国家，它的地理资源气候条件都相对而言更复杂，我们有一半左右的人实际上还生活在农村，这些人几乎是在零成本抗疫，也就说抗疫的成本在城市，它恐怕需要有更多的靠医疗队伍，靠建立医院，靠增加医疗设施等等，这些是高成本的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而你在农村，我们说到现在为止，我们生活在农村的人口既没有抗疫的设施，也没有抗疫的队伍，大家你如果到中国农村地区去看看，你会发现人们该干什么干什么，也没有什么必须戴口罩才能怎么样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以如果说是真的实现了完全自主化的去面对疫情，而且是很从容的面对疫情的，应该说是在农村地区，为什么？是因为农村地区至今仍然还属于一种自然经济和自然生存，只要和大自然紧密结合，你就能够有效的防止疫情的爆发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们看其实在世界上大多数国家疫情主要爆发在城市，而又主要爆发在城市中的人口高密度地区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从这个角度来看，中国现在加强乡村建设，加强乡村振兴，加强对乡村的投资等等，我们其实不仅是在做跨周期的调节，某种程度上也是在巩固中国面对这样一个因人类的过度活动而导致的资源地理气候条件各个方面的变化乃至疫情的变化，应该说这是有跨周期作用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以第二个方面，我觉得如果简单说一下，中国人的自信在增加，某种程度上是在抗疫这件事情上，或者在疫情爆发的应对措施的这件事情上，我们有很多内在的优势，或者有很多条件还没有被国际社会所广泛认识，更为重要的大家可能也应该有所体会了，就是其实用中药来对付疫情，比用西医西药的方式更有效，这些在中国国内已经有很多报道了，我就不重复了。第三个方面在跨年之际要向大家交代的，就是很少国际社会很少有人注意的，我们已经完成了脱贫攻坚实现全面小康的历史任务，这一点恐怕也很少有人认真关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们想强调一下，其实脱贫攻坚这个历史任务的完成和中国做逆周期调节又有关，我们甚至可以把它说成是国家承担了重资产投资的责任和资产投下去所形成的风险，也就说，责任和风险都是由国家承担的，因为国家可以发债，所以国家承担的责任和风险可以向后延期，那就不是要马上支付的。而随着后续的发展，比如说经济增长出现了高潮，乃至于带动一定的通货膨胀，就把前面已经投资所形成的这些债务相对而言就淡化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以应该说在一些重大的战略问题上和公共开支问题上，这只要是大国，只要它的财政税收体制是相对有效的，并且像中国这样财政税收跟金融体系，其实是某种程度上具有互相呼应的结构性作用的，它就能够把贫困地区贫困乡村贫困户所不可能承担的，靠重资产投资才能提升产业层次，才能获得收入增加才能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;减贫就把这个责任不是由他们这些弱势地区贫困村和贫困户承担，而是由政府来承担中国脱贫攻坚的成功，乃至于中国在2020年到2021年完成了所以实现全面小康的世纪任务或者我们叫历史任务，很大程度上靠的就是这种所谓举国体制，以国家不是别的，而是国家承担了欠发达地区，贫困乡村和贫困农户自己不可能形成的资本投资能力，国家承担投资能力，同时国家承担了投资风险，因此就是贫困乡村和贫困户可以零风险的获得投资收益最大化，但它并不就并不做投资，这个投资国家会把80%的投资所形成的资产交给贫困乡村，这样就等于是贫困乡村不投资，却获得了国家投资所形成的设施资产，这样就可以使贫困乡村叫做轻资产的形成了重资产的结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贫困农户则可以零资本的介入到重资产经营这样一套机制，我想也应该是我们在跨年之际，像世界上其他的各个国家，特别是有反贫困任务的国家，介绍的一个中国脱贫攻坚的经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，我的发言就到这儿，谢谢大家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次祝各位新年快乐。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美式反恐 越反越恐</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/china-now-124/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Dec 2021 14:06:44 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/china-now-124/</guid>
      <description>&lt;p&gt;复旦大学中国研究院院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/14/1d/c521a136221/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张维为&lt;/a&gt;教授认为，美国发动的所谓“全球反恐战争”带来的越反越恐这样一种局面，背后是美国这个国家缺少智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复旦大学中国研究院特邀研究员、上海社会科学院宗教所宗教学研究室主任&lt;a href=&#34;https://irs.sass.org.cn/2021/1025/c6253a129669/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;邱文平&lt;/a&gt;在&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ss26421&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;《这就是中国》第124期&lt;/a&gt;节目上做了精彩且犀利的演讲。本文是邱主任在节目中的演讲原文，不代表本文作者观点。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;一般人理解的恐怖主义是西方话语霸权的产物&#34;&gt;一般人理解的“恐怖主义”是西方话语霸权的产物&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我下面第一个想谈谈恐怖主义的定义，这个是很重要的。我们现在一般人理解的恐怖主义实际上是西方所主导的，我们大家约定俗成会这样来认为。但其实这是一个西方话语霸权的产物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1972年慕尼黑奥林匹克运动会上发生了11个以色列运动员被杀的恐怖事件，这一事件是现代恐怖主义兴起的坐标，但对此西方国家和第三世界国家代表在联合国关于“恐怖主义”（定义）产生一场激烈争论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时的联合国秘书长瓦尔德海姆提议说，对于世界上到处发生的恐怖主义者的暴力行为，联合国不能再当“沉默的观众”，应当采取实际的步骤，以防止更多的流血。联合国的多数西方国家是支持秘书长的建议的，但却遭到了很多亚非拉国家代表的反对。他们说为了从外国压迫和剥削下获得自由而战的人们，有权自己决定使用包括暴力在内的一切方法。许多发展中国家代表认为“恐怖主义”一词不能够适用于那些反对外国占领的国家和被剥夺了基本的人权和尊严、自由和独立的人们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这一点就可以看到“恐怖主义”定性，它其实是一个政治立场问题，而没有一个放之四海而皆准的标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们真正要根据定义来追究一下恐怖主义的话，就会发现最早的恐怖主义其实是中世纪欧洲天主教世界对伊斯兰世界发起的十字军东征。它的口号我们都很清楚，就是从穆斯林这种异教徒手中解放圣地耶路撒冷，这种打着宗教旗号进行的意识形态战争，是一场延续300年的国家恐怖主义行为，我认为这才是恐怖主义最早的开端，因为它是以意识形态和宗教信仰为其导向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当代西方认定的恐怖主义一样是发端于穆斯林极端分子对以色列的袭击，“慕尼黑惨案”和以后诸多以色列飞机的被劫持，其实完全改造了现代国际体系的安全观。在这之前，我们乘客坐飞机是不需要安检的，所以对于以色列和西方国家来说，这种对平民和民用交通工具的袭击当然是彻头彻尾的恐怖主义。但对伊斯兰世界的穆斯林来说的话，以色列就是西方现代版“十字军东征”的产物，是帝国主义强加在伊斯兰世界的霸权主义和殖民主义的产物。客观地从伊斯兰世界的角度来看看伊斯兰怎么来看待恐怖主义定义的，可以给我们一些反思的机会。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;伊斯兰世界如何看待所谓恐怖主义&#34;&gt;伊斯兰世界如何看待所谓“恐怖主义”？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们也可以从历史角度来分析。伊斯兰世界对所谓“恐怖主义”的心态，对美欧这种根深蒂固的仇恨和戒心，造就了恐怖主义的强大的民意基础。从19世纪以来，伊斯兰世界进入衰退的过程，到第一次世界大战结束，伊斯兰世界普遍变成了殖民地、半殖民地，遭到了空前的失败。广大的穆斯林普遍怀有深刻的羞辱感和复仇欲望。所以对于冲突上千年的伊斯兰教世界和基督教世界而言，基督教世界暂时处于优势，但是广大的伊斯兰国家随时准备卷土重来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点我们就看看伊斯兰世界的“西化政府”，无论是亲美还是反美，它实际上都对美国怀有深深的畏惧，这种以实力为基础的丛林社会的法则，深深地烙在了一神教国际体系之中，造成了许多斯德哥尔摩综合征患者，就是这种被迫害者，反而对美西方产生了崇拜和信赖。亲美的伊斯兰政府和民众自然会将美国视为“天堂”和“灯塔”，会认为恐怖袭击只会带来美西方的报复，进而否定其合法性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个更大的问题是对他们的威胁，宗教极端主义恰恰就是反对这些“西化政府”。恐怖袭击实际上是在和“西化政府”争夺民心，他们的意图是颠覆这些媚美、亲美的世俗政府。而对于操弄宗教极端主义，纵容恐怖袭击的少数政府和少数的群体的话，它其实也无异于在玩火自焚。因为宗教极端主义是高度危险的思潮，它的洗脑功能是异常强大的，行为只会越来越极端，最后的结果就像打开了潘多拉魔盒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿富汗发生了清真寺大爆炸，回答了恐怖分子执政之后的问题。塔利班执政之后，“伊斯兰国”就给它更极端的一个回应，就是有更加极端的宗教极端主义和恐怖分子兴起，所以这就成为了永无休止的，直到只剩下一个人生存的世界。从这点来说的话，对恐怖主义的定义和认知是一个多重标准博弈的过程，立场不同，定义可以完全相反。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;滑天下之大稽侵略者号称建立天堂般民主社会&#34;&gt;滑天下之大稽：侵略者号称建立天堂般民主社会&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;所以我们就要提，美国反恐为什么会以如此狼狈的结局收场。主要是美国反恐完全用错了方法。第一点我认为是美国侥幸获得“冷战”胜利之后，觉得我要将所谓的“民主”普及到全世界，这种“普世主义”的扩张其实沿袭了十字军东征的宗教战争的思路，差别只在于它用更加具有迷惑性的“民主”新瓶代替了“上帝”老梗，其手法依然是武力传教的模式，大家可以去思考一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个，美欧一直有居高临下的殖民者的心态，老欧洲殖民主义者曾经把整个世界都变成它的殖民地，它有一句名言，You cannot speak on behalf of yourself，就是说你不能够代表你自己，下半句就是说，你只能被我所代表，这是一种非常深刻的傲慢的种族主义和优势文明的心理。而美西方这种极其傲慢的传教方式，必然被所在国人民认为是侵略者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个意图毁灭伊斯兰文明的元凶，一个催生了宗教极端主义的始作俑者，居然在伊斯兰世界反恐，号称“要启蒙野蛮民族，建立新的天堂般的民主社会”，这不简直是滑天下之大稽吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代国际体系在美西方主导下建立，它本质内核就是社会达尔文主义，是弱肉强食的丛林社会，所以说无论美西方如何舌灿莲花，巧言令色，吹嘘着多少“民主人权和自由”，其本质还是秉承了基督教排斥其它文明，只承认自己文明神圣性的弊病，是一种傲慢的唯我独尊，非此即彼的帝国主义精神。他们从来没有中国传统上所谓的“远人不服，修文德以来之”的精神，所以不可能有合作共荣、共同发展的人类命运共同体这种概念。他们所擅长的只有“强则盗寇，弱则卑伏”强权即真理的弱肉强食和所谓“分而治之”之类的离岸平衡权术。所以他们所谓的“普世主义”只是帝国扩张的借口和侵略掠夺的手段罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的世界观必然导致他们绝不会反思自己的问题，完全没有意识到自己才是最大的恐怖主义制造者，甚至是恐怖主义本身，其反恐思路和路径也必然是反人类的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美西方在阿富汗犯下的反人类罪，战争罪和屠杀罪就是最充分的证明，他们在阿富汗耻辱的失败，也证明了这种打着反恐旗号对其他种族其他文明进行侵略，进行改造是一种非正义的荒诞行为，注定是徒劳无功的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在美国狼狈逃离阿富汗的同时，新疆已经近5年没有发生任何暴恐事件，这其实是，中国文明和制度的巨大胜利。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;缺乏实践美西方反恐失败是其文明的失败&#34;&gt;缺乏实践：美西方反恐失败是其文明的失败&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;从我个人角度来说，我们从民族宗教的学术研究领域就可以看出面对许多具体的民族宗教问题和暴恐袭击的困局的时候，你才发现西方这些理论只是看上去很美，这些完美的理论遇到千差万别的现实问题的时候，是比玻璃还要脆弱的花瓶，它不仅不能够解决问题，反而加剧了民族地区宗教情况的思维的混乱，让各种民族宗教问题更加严重了。所以说最终我们在实践中发现，从实践中来到实践中去，用实践检验理论的马克思主义的世界观和方法论，才能真正地解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而美西方后现代社会的一种狂乱的理论，其实只适合他们那种丛林社会，而美西方用他们那套殖民主义理论来看待中国时候，对新疆进行污名化是自然而然的结果。因为在他们看来少数民族就像美国的印第安人一样，就应该是动物园里的动物，保持他们原始的生存状态，让“高贵的”WASP（美国白人新教徒）参观就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用西方一位很著名的女影星对叙利亚难民说的话，说他们一无所有了，但是他们“自由”了，所以我经常觉得这个人是可以无耻到这种地步的，所以新疆的反恐事业和民族融合的双重伟大成功，居然被污名化为“种族灭绝”，足见西方话语霸权之强劲，而很少人反思美西方在阿富汗的彻底失败其实是其文明的失败，人类命运共同体才是人间的正道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，谢谢大家！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>系统爆破西方话语体系</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 11:08:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/</guid>
      <description>&lt;p&gt;毫无疑问，自新中国建立以来，特别是改革开放以来，中国的发展、进步举世瞩目，这充分证明了中国走出了一条适合自己的道路。然而，改革开放以来的相当长的一段时间里，我们的道路、理论、制度和文化却没有得到恰当的表达，不管是在国内还是国际社会，中国都长期面临着话语的赤字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是近年来随着互联网的发展，西方价值观肆意激荡，侵蚀着我们的政治观念、社会道德和文化自信。对于一般党员干部和广大善良而单纯的群众来讲，去判断各种文化现象背后所隐藏的政治立场和价值倾向是十分困难的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的中国已经是世界第二大经济体，中国崛起已经不可阻挡。不管中国多么低调，也没有办法回避西方金融资本的攻击。中国已经到了“狭路相逢勇者胜”的关头，要丢掉幻想，准备斗争。因此，今天中国应该理直气壮地建构和传播中国的政治学知识体系。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;特别鸣谢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文根据复旦大学中国研究院副院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/95/39/c521a103737/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;范勇鹏&lt;/a&gt;教授在 bilibili 上创作的相关视频进行整理，链接如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1yg411F7MF&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【范神论】范勇鹏：谁在定义自由？人民，贵族还是资本家&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV19Q4y1z7Fh&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【范神论】美国：中国善良、负责任、有道德，但他是个坏人&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV12u411f7wf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【范神论】美国：我花了100年，让“民主”成为资本主义话语的一员&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1EU4y1w7Ag&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【范神论】范勇鹏：当资本抛弃美国的时候，美国也就走上了解体之路&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1gv41137wa&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【合集·收藏向】范勇鹏：教你如何爆破西方话术&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;相关完整视频如下：&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=251073544&amp;bvid=BV1gv41137wa&amp;cid=424911016&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;480&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;


&lt;details class=&#34;toc-inpage d-print-none  &#34; open&gt;
  &lt;summary class=&#34;font-weight-bold&#34;&gt;Table of Contents&lt;/summary&gt;
  &lt;nav id=&#34;TableOfContents&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#绪论打破中国话语赤字&#34;&gt;绪论：打破中国话语赤字&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#西方话语的核心概念&#34;&gt;西方话语的核心概念&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#自由&#34;&gt;自由&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#法治&#34;&gt;法治&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#宪政&#34;&gt;宪政&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#西方炮制的攻击性概念&#34;&gt;西方炮制的攻击性概念&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#极权主义&#34;&gt;极权主义&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#威权主义&#34;&gt;威权主义&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#转型&#34;&gt;转型&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#被西方偷换扭曲而为其所用的概念&#34;&gt;被西方偷换扭曲而为其所用的概念&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#平等&#34;&gt;平等&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#民主&#34;&gt;民主&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#文明&#34;&gt;文明&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#被西方有意掩盖的概念&#34;&gt;被西方有意掩盖的概念&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#国家&#34;&gt;国家&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#规模&#34;&gt;规模&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#阶级&#34;&gt;阶级&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#共同体&#34;&gt;共同体&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#秩序&#34;&gt;秩序&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;
&lt;/details&gt;

&lt;h2 id=&#34;绪论打破中国话语赤字&#34;&gt;绪论：打破中国话语赤字&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，要想打破中国话语赤字，建构中国话语体系，首先要推翻西方的话语体系，这就要求我们要系统解构西方的概念体系。那么，何为概念？&lt;strong&gt;概念&lt;/strong&gt;是理论和日常话语之间的一个连接点，沟通理论和常识的桥梁。&lt;/p&gt;


















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig1_huee1b7ffebc7f5fdfff4510d9bfe9a72c_659280_f230b11c73bcbe65421eccb6c7026580.webp 400w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig1_huee1b7ffebc7f5fdfff4510d9bfe9a72c_659280_1f1617e8c35ba3fefd2067de5bcd1d53.webp 760w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig1_huee1b7ffebc7f5fdfff4510d9bfe9a72c_659280_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig1_huee1b7ffebc7f5fdfff4510d9bfe9a72c_659280_f230b11c73bcbe65421eccb6c7026580.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;412&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;任何一个理论体系都是始于一些基本概念的，理论本质上是对这些现实的概念化解释。因此，在形式上理论必然表现为一系列相互关联的概念的联系。例如西方的民主化理论由如下相互关联的概念组成：&lt;/p&gt;


















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig2_huf99c8040b89f31faf24c6cee60e1e370_832969_baa9e40b69b46771ca2c773cf4d5c898.webp 400w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig2_huf99c8040b89f31faf24c6cee60e1e370_832969_fd13490d1c4e9bc2426efbf10cffb6bf.webp 760w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig2_huf99c8040b89f31faf24c6cee60e1e370_832969_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig2_huf99c8040b89f31faf24c6cee60e1e370_832969_baa9e40b69b46771ca2c773cf4d5c898.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;412&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;在我们的日常生活中，我们很难理解甚至去使用这些概念和理论。那么，只有那些教条化的、庸俗化的表达可以渗透进我们的日常生活中，比如说我们熟知的“自由”、“民主”。这些教条化的、庸俗化的表达的最大特点就是简洁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要解构西方话语的概念体系，首先我们要区分不同的概念类别。范勇鹏教授将西方概念分为如下四类：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;西方话语的核心概念&lt;/strong&gt;：自由、法治、宪政、程序正义、产权、契约、个人主义、公民社会、三权分立、权力制衡、政治多元主义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;西方炮制的攻击性概念&lt;/strong&gt;：极权主义、威权主义、转型国家、转型经济、东方专制主义、文明冲突、历史终结&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;被西方偷换扭曲而为其所用的概念&lt;/strong&gt;：平等、民主、文明、进步&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;被西方有意掩盖的概念&lt;/strong&gt;：国家、规模、阶级、主权、共同体、秩序&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;西方在建构自己意识形态的时候最大的挑战就是历史的真相，正如中国台湾著名学者朱云汉所说：“西方学者对他们自身的历史诠释是选择性的，甚至是有意漂白”。西方建立起来的概念和理论体系的最大特点就是抽象，并且有逻辑支撑点。因此，解构西方概念体系的第一步是&lt;strong&gt;以具体对抽象，以历史对逻辑&lt;/strong&gt;，这需要我们建立起实事求是的科学的概念体系和知识体系，当然我们也需要抽象的、纯粹的概念的建构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，有这么一些人，他们认为没有必要解构西方概念体系，认为西方概念体系已经是数百年意识形态的结晶，可以直接拿来照搬，甚至事半功倍。范勇鹏教授反对上述观点，因为&lt;strong&gt;概念是逻辑的起点，是理论的支点&lt;/strong&gt;。如果不去颠覆他的理论体系，你就很难真正揭露他的知识体系。换而言之，用别人的锅是炒不好自己的菜的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;西方话语的核心概念&#34;&gt;西方话语的核心概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;西方话语本质上是资产阶级的意识形态，因此他的每一个概念背后都有明确的阶级属性和利益指向。但是在过去西方的长期宣传下，这些概念都被中性化了，带上了一些诸如“普世”、“进步”、“文明”的面具。我们普通群众受此影响，在使用这些概念的时候，不知不觉地就会把这些概念当成是不可否认的大前提，或者说是一个客观的、公正的概念。例如，在绪论中提到的自由、法治、宪政、程序正义、产权、契约、个人主义、公民社会、三权分立、权力制衡、政治多元主义等等。范勇鹏教授在这里就自由这个概念进入深入剖析。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;自由&#34;&gt;自由&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自由是西方意识形态最为核心的一个概念，也是最底层的一个概念，其他很多概念都是从自由推演而来的。人权、法治、宪政等等都是从自由推演而来的，然后形成了一个概念体系。例如《世界人权宣言》中有这样一段话：“人人生而自由，在尊严和权利上一律平等……”这其实就说明了人权是从自由这个概念中产生的。那么，人权如何得以保障呢？很明显法律是一个很好的工具，于是资产阶级开始强调法治。既然要法治，那么政府和权力如何约束？于是就有了宪政，最典型的例子就是美国的《1787年宪法》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么西方如此重视自由呢？范勇鹏教授认为有如下四点原因：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 西方历史上极其缺乏自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代自由其实是以个人的自由为出发点的，即个人主义。而在古希腊、古罗马是没有个人意识的。例如在古希腊，人的价值体现在人是城邦的一员。到了基督教时代，教会对人实行无差别的精神控制，人紧紧地依附于教会。如果不信教，在欧洲连生存的权力都没有。即使是推翻罗马教皇之后的近代，新教也还是控制着人。因此相较于中国而言，西方在历史上极其缺乏自由，中国不存在像西方这种教权对人的愚昧统治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 蛮族带来的原始自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基督教的产生实际上日耳曼等蛮族入侵过程中完成的，日耳曼等蛮族带来了这种天性自然的传统。这其实是今天西方自由的一个重要来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 中世纪贵族的特权自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方封建制度的一个重要特点就是权力分层。对于国王来讲，他的权力不能穿透贵族。所以对于贵族来讲，他在自己的一亩三分地是十分自由的。这种自由在我们看来其实是一种特权。我们通过很多西方自由主义者的视角去看待那段历史会觉得欧洲中世纪是十分自由而美好的，但那种自由仅限于贵族。所以我们要学会思考的一点是，这样的观点是从什么人的眼睛里看到的？假如换成下层农奴，那么所谓的贵族自由根本不是自由，而是灾难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在封建制度下产生了很多和自由相关的制度，其实都和贵族有特别密切的关系，比如代议制就是典型的贵族特权政体。代议制的起源有多种说法，但归根结底是不同类型的财产权按照比例来分享统治权力的一个制度。今天很多人会认为议会制是民主制度的一个形式，实际上恰恰相反，代议制在历史上和民主没有任何联系。因此，今天的美国代议制民主实际上和中世纪的封建制度没有本质上的区别，就是一美元一票的制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 资本主义的现代自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本主义是最需要自由的，它需要的是一种基于财产权的自由。现代自由的本意是私有财产神圣不可侵犯，金钱在市场上不受约束和干预。现代自由的核心问题是个人和国家的关系问题，换而言之就是是否允许或者多大程度上允许国家干预个人财产的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13世纪的欧洲出现了资本主义萌芽，这些新兴的商人追求发财致富，却受到了天主教的约束。于是他们首先要做的事情就是阶级斗争——打倒教会，从教权的统治下解放个人。但仅仅有了自由还不够，还需要法律、和平、国家等等一系列阶级统治的工具来保障。然而，今天的自由主义者反对国家的干预、主张小政府、分权、放权，这其实和当时资产阶级崛起的历史事实是相违背的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资产阶级对内利用国家的权力掠夺农民的财富，强迫他们进入工厂接受剥削，然后再建立起劳资自由的契约原则；对外利用国家的力量轰开别的民族的大门，把这些地方变成殖民地掠夺财富，然后再编造自由贸易、航行自由、国际法等等神话。国家主权这一概念其实也是这一时期产生的，本质上是服务于资本的，为帝国主义发动战争提供了合理性、合法性。而一旦国家权力集中到不受资本控制，产生不符合资本利益的独立意志时，资本就会不断地对国家的权力进行限制，其结果就是产生了我们今天所熟悉法治和代议制。这样以来，资产阶级的这种自由相较于国家的优先性变成了现代的“政治正确”，自由主义哲学就是为了论证其正确性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，我们要把资产阶级自由的本质认识清楚：&lt;strong&gt;自由就是财产权，自由就是市场原则至上，自由就是资本的统治&lt;/strong&gt;。至于我们所以为的言论自由不过是包裹在自由概念之上糖衣，目的是为了让毒药更容易下咽。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克思主义与自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思主义认为，人类追求自由的最高境界就是人类的解放。在共产主义社会中，每个人都能得到自由而全面的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛主席在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》一文中也指出：“在人民内部，不可以没有自由，也不可以没有纪律；不可以没有民主，也不可以没有集中。这种民主和集中的统一，自由和纪律的统一，就是我们的民主集中制。在这个制度下，人民享受着广泛的民主和自由；同时又必须用社会主义的纪律约束自己。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见自由和约束、自由和纪律是具有辩证关系的，没有绝对的自由存在。资产阶级利用自由这一概念建立起资产阶级的意识形态，其根本目的是为了维护资产阶级的利益，巩固资产阶级的统治。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;法治&#34;&gt;法治&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;澄清了自由的概念，我们就能够很容易认清法治的概念。自由概念直接导向了法治，因为一旦自由概念获得霸权地位，国家就沦为了财产权的代言人。资产阶级最乐意看到的就是市场的规则决定一切，因为这是他们最擅长的事情，于是市场的规则就被他们称为“法”，与所谓的公权力对立起来。这样一来，法治就成为了一个资产阶级创造的独立的生命，法治强调的这种程序正义就成了至高无上的正义原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天美国独立的司法本质上就是一种程序正义，但它的结果是不是公正就另当别论了。现代政治多元主义被描述成一种可以依据法治和程序原则允许多元利益在里边自由博弈的游戏，这个游戏看起来表面上是透明的，但实际上只有那些所谓成功的“个人”——资产阶级——才能赢。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;社会主义法治&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，法治是社会主义核心价值观在社会层面的重要体现之一。法治是治国理政的基本方式，依法治国是社会主义民主政治的基本要求。它通过法制建设来维护和保障公民的根本利益，是实现自由平等、公平正义的制度保证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此社会主义法治归根结底是保障人民的合法权益，而不是个别资本家和利益集团。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;宪政&#34;&gt;宪政&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;法治本身其实也存在问题，比方说法治也会失控。列宁曾经指出，既然资产阶级发明了代议制来允许通过选举的方式获得国家权力，那么理论上无产阶级也就可以通过议会斗争来夺权，这实际上是一个漏洞。还有一点就是统治阶级内部的矛盾，如果矛盾不可调和后果也十分严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，还需要一个在法治之上的最终的机制对它进行制约，这就是宪政。宪政的作用就是确保真正的权威还在资产阶级手中，也就是说最后一票能够反映资本的意志。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;西方炮制的攻击性概念&#34;&gt;西方炮制的攻击性概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;西方非常擅长凭空捏造或者改造利用而炮制出一些概念，用来攻击和污蔑自己的对手或者受害方。例如，绪论当中提到的极权主义、威权主义、转型国家、转型经济、东方专制主义、文明冲突、历史终结等等。这些概念本身大多产生于冷战或者冷战后，本身就带有对别国的污蔑和妖魔化。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;极权主义&#34;&gt;极权主义&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;极权主义本来是用来指纳粹德国和苏联，今天也被一些人用来影射中国。受极权主义影响，今天中国的知识分子以及学术界、新闻界等依然洋溢着充满极权主义的陈词滥调，首当其冲的要属南方系媒体。中国的集体主义文化和强政府传统，以及包括像文化大革命这样的一些历史时期常常被一些学者或者媒体或明或暗地给指为极权主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，极权主义恰恰是西方文明的独特产物。希特勒曾公开表示，集中营是学习美国的做法，其根源甚至还可以追溯到基督教、新教等这种政教合一的宗教控制。极权主义最一开始被西方国家用来形容意大利墨索里尼政府，即指代法西斯。上世纪30年代，由于斯大林发动“大清洗”，西方又给苏联扣上了极权主义的帽子。不过在二战前的一段时期里，纳粹德国对西方威胁更大，苏联是极权主义的观点在西方国家特别是美国并不占主流。而二战结束后，没有了纳粹德国的威胁，西方为苏联量身定制了一顶极权主义的帽子，甚至将法西斯主义和苏联模式划上等号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方政治学家海耶克将极权主义同共产主义联系起来，切断了同资本主义的联系。他赋予这一术语以超历史的、抽象的涵义，使之成为一种无需解释的定式、思想代码和印记。我们平时读到的大量自由主义的东西，是不是特别喜欢端着一种无关利益、无关权力、无关历史、无关细节等抽象正义的原则？其实这是西方话语一个久经检验，十分有效的忽悠大法。实际上只有法西斯主义才是极权主义在历史上唯一真实的形态，而法西斯主义是资本主义的一个产物和变态。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;威权主义&#34;&gt;威权主义&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;所谓威权，汉语中习惯把它称作权威。实际上权威和威权在英语里其实是一个词 &lt;code&gt;authority&lt;/code&gt;，为什么会翻译成两个词呢？是因为国内一些学者为了和极权主义形成文字上的对仗刻意生译出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;威权主义最初是用于西班牙、葡萄牙等右翼国家，这些国家属于准法西斯国家，就是说没有达到德国、意大利那个程度，但也是右翼独裁。（蒋介石的国民政府也可以认为是威权主义。）后来美国学者亨廷顿把威权主义泛化成一切不民主的政体，结果近年来威权主义的帽子越来越多地扣在中国的头顶上，而且国内很多学者都心悦诚服地接受了这个定义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于此，国内政治学界形成了一大套“黑话”、“行话”，然后堆叠出了大量毫无意义的文献，不断地自我复制、自我增生、自我强化。范勇鹏教授在这里猛烈地抨击了这种“文献霸权”现象，他认为这浪费了许多学者无数的生命和精力，最终无异于为西方话语打工，丝毫不贴近中国的实践、中国的现实。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;基于威权主义的概念特别多，例如“负责任的威权主义”，让人有种概念的排列组合的感觉。范勇鹏教授不禁反问：如果一个政府负责任，那还是威权主义吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，西方话语自始至终就是建立在语言腐败的体系上的。打个比方，明明张三是一个好人，但西方非要给他贴上一个坏人的标签，但是又编不圆。怎么办呢？只好不停地加自相矛盾的定语，说张三是一个善良的坏人。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;转型&#34;&gt;转型&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;依据威权主义的定义，威权主义政府必然要走向民主化，再到民主巩固的一个阶段，这就是转型的概念。我们在境外社交媒体上会经常看到类似的言论，他们认为中国最终必然走向美式民主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转型这一概念源于苏东剧变时期。转型这一概念本身就隐含有西方对“正常国家”、“正常道路”的一个定义权。西方价值观认为，非西方制度的国家就不是“正常国家”，非市场经济的道路就不是“正常道路”，所有国家或早或晚必将走向西方。要特别警惕转型一词，它往往暗含着对中国制度和发展道路的否定。因此，要坚定“四个自信”，自觉抵制这样的概念和理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史是最好的教科书。看看最近的阿富汗的情况，包括所谓“阿拉伯之春”，应该能够证明转型的概念和美国政治学的破产。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;被西方偷换扭曲而为其所用的概念&#34;&gt;被西方偷换扭曲而为其所用的概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;被西方偷换扭曲的概念中有很多本身并不属于西方意识形态或者核心概念，有一些概念甚至是具有反西方、反资本主义色彩的，曾一度被西方价值观避之而唯恐不及。但是这些概念被西方偷换、扭曲、再造之后，逐渐为西方所利用，形成了表面上的逻辑一致。这些概念在历史上往往具有进步性、正义性的特征，往往更容易被人们接受，而忽略它们含义的转换，因此这类概念的欺骗性非常强。例如绪论当中提到的平等、民主、文明、进步等等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;平等&#34;&gt;平等&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;中国是世界上最早实现人的平等的文明。秦汉之后，中国开始逐渐消除人身依附，实现人的平等。欧美俄这些地方则都是到19世纪之后才废除奴隶制或者农奴制。直到资本主义的产生和发展，西方才有了以财产的不平等取代过去出身的不平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资产阶级成为统治阶级后，他们实际上不希望平等的这种观念再继续往更进步的方向推进了，于是他们处心积虑地把平等的概念给改造成在市场竞争中的平等。然而，实质的平等、结果的平等却被西方资产阶级不断污名化，甚至把它视作暴政、极权的要素之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内的一些公知同样也有类似的观念，例如满口不离“乌合之众”。在他们眼里，精英拥有少数派否决权才是高大上的宪政民主，而带有平等倾向的制度和政策就是民粹主义。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;民主&#34;&gt;民主&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;现代民主概念最初是具有平等主义倾向的，它是早期社会主义运动的产物，本质上是反资本主义的。社会主义民主包含经济民主、社会平等、集体主义等等内涵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，资产阶级肯定是不喜欢民主的，他们想方设法来制约民主。直到上世纪七八十年代，西方都很少称自己是“民主”，而是自称“自由阵营”。而当时苏联、东欧才说自己是“民主阵营”。西方是在苏联解体之后才把自己给装扮成民主，中国的70后、80后大都是在这一时期成长起来的，所以也就习惯接受了自由民主这一概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19世纪末20世纪初的世界社会主义运动迫使资产阶级一步步地向无产阶级妥协，接受民主的诉求。西方资产阶级并不甘心，为了解构掉民主这一概念，他们用了将近100年的时间，不断阉割民主的含义，最后把它改造成一个程序性的工具。这里面的始作俑者就是奥地利经济学家熊彼特，他解构了民主的价值内涵，使民主不再成为社会主义特有的概念。他将民主视作手段，而不是目的。这一点与社会主义民主集中制、苏维埃完全相悖，也与我国的人民民主完全相悖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天一提到民主，我们仿佛脑海里只有自由民主的概念。今天的民主是二战后社会科学的一块重要基石，几乎所有重要的理论都是以它为支点。如果我们推翻了西方的民主，几乎可以摧毁西方的政治学；如果我们盲目地去跟从它，那么我们中国自主的政治知识就无从谈起。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;社会主义民主&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民主这一概念起源于世界社会主义运动，它通常和“集中”一词成对出现，即民主集中制。苏联全称“苏维埃社会主义共和国联盟”，这里面的俄语苏维埃 совет 的含义就是“委员会”、“代表会议”，是一种工人和农民的民主形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的新中国也采用这一体制，就是这种民主集中制，或者说人民民主专政。中国的根本政治制度——人民代表大会制度，其核心是人民当家作主，是社会主义民主政治的实现形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复旦大学中国研究院院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/14/1d/c521a136221/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张维为&lt;/a&gt;教授指出，我国的社会主义民主是一种&lt;strong&gt;实质民主&lt;/strong&gt;。不同于西方&lt;strong&gt;程序民主&lt;/strong&gt;的是，我国的实质民主指的是民主所要实现的目标，它应该是良政善治，是解决人民最关切的问题，是提高人民的福祉和尊严。如果比较中美两国的民主制度，张维为教授认为在程序民主上，双方都有很大的改进余地，但在实质民主方面，中国做的更好，好很多。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;文明&#34;&gt;文明&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;文明本身指的是文字产生以后人类的生产生活方式。然而在18世纪，“文明”一词被塑造成一个特殊的含义，就是以西方国家为代表的西方商业化的社会组织模式。进而，所有的非西方文明就被贬低为“野蛮”。于是，文明和西方划上了等号。随着以美国为首的西方在二战中的胜利，西方文明开始征服世界，成功地影响到了世界上的很多人。西方文明于是被奉为“普世价值”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家在网络上经常会听到公知们说“中国要融入世界主流文明”、“和世界接轨”，实际上暗含了一个逻辑就是西方是“文明”的而中国是“野蛮”的。公知们对近代以来中国人民反帝反封建的进步运动进行历史虚无主义的解构，例如将义和团说成野蛮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于西方对这些概念的偷换、扭曲、再造相当成功，今天我们在使用这些概念的时候很少会意识到它们的本来含义，往往是人云亦云地在西方意义上加以理解，并用这些改造后的概念来评价中国。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;被西方有意掩盖的概念&#34;&gt;被西方有意掩盖的概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们有时候要观察西方不使用什么概念，回避什么概念，往往和研究它使用什么概念同等重要，甚至更为重要。例如绪论中提到的国家、规模、阶级、主权、共同体、秩序等等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;国家&#34;&gt;国家&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;国家这一概念在资本主义发展的早期是十分重要的，资本需要国家的保护，需要国家允许开拓殖民地、进行奴隶贸易等等。民族国家就是西方资产阶级创造的一个重要概念，用以解构东欧的那些帝国（奥斯曼土耳其帝国、大清帝国）等传统的国家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，谁掌握了国家的定义权，谁就掌握了正义、进步和道德的定义权。西方的话语霸权离不开西方对国家概念的定义权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来随着资本主义的迅速发展，资本的活动范围已超越了国家。另一方面，马克思主义对国家的阶级属性分析入木三分，使得资产阶级很难从理论上反驳马克思主义。所以资产阶级不得不采取某种回避策略。还有一点原因是，西方本身对国家概念的定义也过于狭窄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，西方用一些词来指代国家的全部或者部分含义。当他们不得不谈及国家时，他们会对国家进行“降维打击”。比方说，我们看到西方媒体在谈及中国政府时的用词经常是 &lt;code&gt;Beijing&lt;/code&gt; 而不是 &lt;code&gt;Chinese government&lt;/code&gt;；而我国官方媒体在报道新闻时都是使用“美国”、“美国政府”等词汇，而不是“华盛顿”。这一点充分体现了西方致力于建构一种中立性、功能性、价值无涉的国家观念，把国家给降到一种纯粹功能性的层次，或者把国家分解成具体而微的政府、政党、地方政府。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是国家和公民社会变得二元对立起来，国家成为一种需要被警惕、被审判的状态。此外，他们还会用法治、宪政的概念来消除国家的政治性内涵，本质上是要对政府和国家权力进行约束。然而，西方资产阶级却闭口不提法是谁的法？程序是谁的程序？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都知道宪法是国家根本大法，但是很多政治教科书对宪政的定义是依宪法治理国家。范勇鹏教授认为，这是一个典型的糊涂说法。我国也是依宪治国的国家，但是我们的宪法规定中国共产党领导，规定中国是人民民主专政的社会主义国家。但是很多法学公知却认为中国不是宪政，天天想着在中国建立西方式的宪政。这里面背后的逻辑是，只有资产阶级的宪法。所以像这样的教材只讲抽象概念，不讲谁统治谁，谁是统治阶级，这怎么可能讲得清楚？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;规模&#34;&gt;规模&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;实际上现代西方政治都还处在小规模阶段，即使是像美国这种联邦制国家以及欧盟这样的共同体依然不能算作是大规模。例如美国各州政府的自治权很高，各州的法律也有各有差异，欧盟内部也并不是绝对团结的，只是实现了货币上的统一和贸易的便利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，规模仍然是西方政治学的一个挑战。因而，西方学界并不愿意在政治领域谈及规模。研究市场、经济的人都知道，规模是一个非常重要的变量。范勇鹏教授猜测，西方不重视政治领域的规模问题的一个客观原因是与西方小规模传统有密切关系。不论是代议制还是联邦制，都是为了解决小规模国家如何变成大规模的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一来，不考虑规模问题，我们就很容易把大象和老鼠放在一起比较，把中国和新加坡放在一起比较，而且都没什么本质区别。这岂不是很荒唐吗？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;阶级&#34;&gt;阶级&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;阶级是西方话语体系特别不愿意触及的一个概念，因为马克思主义科学的阶级斗争理论是为埋葬资本主义而生的，对资本主义具有颠覆性的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，西方社会学制造了大量的模糊概念，例如“阶层”。他们按照人群收入的高低将无产阶级分为中高收入人群和低收入人群，于是创造出了“中产阶级”这样的概念，这其实与马克思主义的阶级斗争理论中的阶级完全不是一回事。这样一来就有了社会分层的概念，阶级概念于是被去政治化了，用纯粹的收入高低来掩盖财产和生产资料的所有权。&lt;/p&gt;


















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig3_hu806960bd106afc45e09df0c6daaa5372_562729_eef2caf8f4656b3523f36efd0e35b184.webp 400w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig3_hu806960bd106afc45e09df0c6daaa5372_562729_1b0c0afa798eacf58e635fa78ed9f3e7.webp 760w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig3_hu806960bd106afc45e09df0c6daaa5372_562729_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig3_hu806960bd106afc45e09df0c6daaa5372_562729_eef2caf8f4656b3523f36efd0e35b184.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;412&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;我们国内学界相当多的一批学者对阶级问题的认识受到了西方概念的影响。范勇鹏教授的一个硕士生开题时正值2016年美国大选，范勇鹏教授给他的硕士生的选题是《特朗普当选美国总统背后的阶级问题》。结果在开题的时候很多老师不同意，因为他们觉得美国不存在阶级问题——美国是典型的中产阶级社会。最后范勇鹏教授据理力争才得以成功开题。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;共同体&#34;&gt;共同体&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;共同体本是人类历史上普遍存在的一种现象，在经济上表现为财产的共同拥有和使用。随马克思主义传入中国后的一些词语诸如“共产主义”、“同志”等都和共同体一词有词源联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，资本主义起源于英国的圈地运动。圈地运动的一个很重要的观念就是消灭传统的共同体的共有产权，确立资产阶级的私人所有制的制度。因而资本主义与共同体的概念在本质上是有矛盾的。但是西方资本主义又需要国家作为载体，需要国家这样一个阶级统治的暴力工具，需要美国的轰炸机。因此西方资本主义暂时还无法接受共同体的完全解体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二战后，西方产业资本和金融资本发生了两个阶段的重要转变。第一个阶段是1944年的布雷顿森林会议，确立了美元与黄金挂钩，其他货币与美元挂钩的金汇兑本位制度。第一个阶段是比较促进贸易自由的，而对金融自由有不少限制。第二个阶段是1971年美国总统尼克松宣布美元与黄金脱钩，金融资本开始走上了一个上升的轨道，到80年代的里根主义（新自由主义）——资产阶级自由化改革和金融自由化立法。苏联解体后，新自由主义在国际上表现为全球化、资本流动、产业外移。在美西方国家内部金融资本也逐渐抛弃了社会，资本的增值越来越与实际的生产过程无关，这就导致了西方内部的阶级矛盾和种族问题的爆发。这样一来，国际金融资本不需要生产、劳动力、社会，最后甚至也不需要共同体乃至国家了，它变成了一个全球流动的幽灵。不过现在国际金融资本仍然还需要美国的战争机器和传媒的洗脑工具。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;秩序&#34;&gt;秩序&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;秩序是人类政治生活的第一原则，一切价值都基于政治秩序的存在。然而金融资本在全球推广美国民主模式，处处去打破秩序，目的就是为了金融资本的自由流动，能够收割全球。因而在西方话语中，西方金融资本也在极力掩盖秩序的第一性。直到西方国家自身开始遭到秩序和安全的困境的时候，才迫不得已开始讨论秩序问题。然而金融资本只会越来越脱离生产，靠投机和制造战争获利，来剥削发展中国家和边缘地区的国家剩余价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此美国的政治共同体的解体也是一个不可避免的命运，所以美国的霸权之路也必然以美国自身政治秩序的崩溃或者坍缩为结局。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
