<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>毛主席诗词 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>毛主席诗词</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jul 2021 19:35:52 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>毛主席诗词</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>七律·人民解放军占领南京</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E4%B8%83%E5%BE%8B%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%86%9B%E5%8D%A0%E9%A2%86%E5%8D%97%E4%BA%AC/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 15:44:57 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E4%B8%83%E5%BE%8B%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%86%9B%E5%8D%A0%E9%A2%86%E5%8D%97%E4%BA%AC/</guid>
      <description>&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;钟山风雨起苍黄，百万雄师过大江。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;虎踞龙盘今胜昔，天翻地覆慨而慷。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;宜将剩勇追穷寇，不可沽名学霸王。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;天若有情天亦老，人间正道是沧桑。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;h2 id=&#34;译文&#34;&gt;译文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;革命的狂风暴雨震荡着蒋家王朝，百万将士渡过长江天险，直捣黄龙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虎踞龙盘的帝王之城南京啊，今天的面貌胜过往昔，这天翻地覆的变化，是足以令人慷慨高歌和欢欣鼓舞的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该趁现在这敌衰我盛的大好时机，痛追残敌，解放全中国。不可学那割据长江南岸，建立割据势力的霸王项羽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自然界如果有知，它会体察到兴盛与衰败这条不可改变的法则。事物不断的向前发展更新和变化，这是必然的规律。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;赏析&#34;&gt;赏析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“钟山风雨起苍黄，百万雄师过大江。”钟山即紫金山，在南京市东面。苍黄同仓皇，状匆忙、急迫。指南京突然受到革命暴风雨的袭击，因为人民解放军的百万大军渡过了长江，占领南京。原来南京政府代总统李宗仁派邵力子、张治中等到北平去参加国共和谈，经过半个月的商讨，4月15日，由中共代表团提出《国内和平协定》，4月20日，南京政府拒绝接受。当时蒋介石苦心经营了三个半月的长江防线，人民解放军只用三天时间就冲破长江防线，占领南京，显得非常突然，故称苍黄。又，苍黄，还有由青色变为黄色的意思。所以“起苍黄”，又有形势变化，改朝换代之意。因此这句话是模状格，描写人民解放军很快占领南京；是借代格，借钟山来代替南京；是比喻格，用风雨来比战争进攻；是双关格，苍黄既指紧迫，又指变化。这一句用了四种修辞手法，又有大气磅礴的气势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“虎踞龙盘今胜昔，天翻地覆慨而慷。”“虎踞龙盘”讲南京形势优异。三国时诸葛亮看到吴国都城建康（在今南京市南）的地势，曾说：“钟山龙盘，石头虎踞，帝王之宅。”（《太平御览》一五六引张勃《吴录》）石头城，在今南京市西石头山后。“今胜昔”，人民解放军占领南京后，形势更好了。原来南京是国民党反动政府的首都，反动政府在这里发号施令，危害人民。现在被人民解放军占领，成了为人民服务的大都市，自然胜过从前。人民解放军占领南京，推翻了国民党反动政府，是翻天覆地的大事。这里作“天翻地覆”，因为要与“虎踞龙盘”相对。“慨而慷”，感慨而激昂，指人民解放军终于推翻了国民党反动政府，这是他们和全国人民的心情共同感慨而激昂的。本于曹操《短歌行》：“慨当以慷。”这句原来先说“龙盘”，后说“虎踞”，现在把位置倒一下，“天翻地覆”，原来说“翻天覆地”，也把字儿倒一下，这是倒装格，适应律诗格律的需要。“慨而慷”是引用格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面四句是历史纪实，着重叙述，写得有声有色，气势雄壮，凝聚着赞美歌颂的深情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宜将剩勇追穷寇，不可沽名学霸王。”指出要将革命进行到底。这两句是毛泽东“将革命进行到底”战略思想的集中表现，是全诗的灵魂。毛泽东一反《孙子》中所提“穷寇勿追”的旧说，进一步吹响‘宜将剩勇追穷寇’的号角，一个“宜”字，显得洞察古今，果敢英武、坚决。用“剩勇”而不用”余勇”，不仅造语新鲜，更表明中国解放军尚有足够的力量去追歼“穷寇”。这是毛泽东军事思想的艺术化表述。接着又从反面总结了历史上悲剧人物项羽的惨痛教训，给读者以明鉴：“不可沽名学霸王”。一个“不”字，显得烛照幽深，清配理智、彻底。这一联从历史到现实，一反一正，饱含哲理，巧用典故，生动形象，告诫及时，教诲深远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“天若有情天亦老，人间正道是沧桑。”揭示不断革命、不断改革、不断前进是人类发展的必然规律。“天若有情天亦老”一句出自唐代诗人李贺《金铜仙人辞汉歌》，毛泽东借用它写在这首诗里赋予了新的意义：自然界四季变化，运行不息，使天地万物新陈代谢永不休止，这是符合客观事物发展规律的。而不断向前发展，不断的革命和改革，正是人类社会的正常规律。这里清楚指明了前面所描述的历史事件，即国民党的覆灭和中国革命的胜利，是社会发展的客观必然的规律，揭示了“社会主义制度终究要代替资本主义制度，这是一个不以人们的意志为转移的客观规律。”不仅这佯，而且也指明了前面所提出的“将革命进行到底”的论点是完全符合社会发展规律的客观真理。革命人民响应毛泽东的号召，将革命进行到底，彻底消灭国民党反动派，正是行天下之“正道”，是完全符合历史发展规律的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本诗风格豪放，笔意雄奇，在艺术上值得称道的有两点：一是叙事与议论、诗情与哲理的完美结合，是政治家、思想家、军事家与诗人的多方智慧相结合的艺术结晶；二是典故运用生动贴切、深刻到位，使历史典故和现实斗争结合得恰到好处。全诗运用了七个典故，这首诗也是毛泽东诗词中运用典故最为绵密的诗作之一。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>七律·长征</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E4%B8%83%E5%BE%8B%E9%95%BF%E5%BE%81/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 16:31:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E4%B8%83%E5%BE%8B%E9%95%BF%E5%BE%81/</guid>
      <description>&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;红军不怕远征难，万水千山只等闲。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;五岭逶迤腾细浪，乌蒙磅礴走泥丸。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;金沙水拍云崖暖，大渡桥横铁索寒。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;更喜岷山千里雪，三军过后尽开颜。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;h2 id=&#34;译文&#34;&gt;译文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;红军不怕万里长征路上的一切艰难困苦，把千山万水都看得极为平常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五岭山脉绵延不绝，可在红军眼里不过像翻腾着的细小波浪；乌蒙山高大雄伟，在红军眼里也不过像在脚下滚过的泥丸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金沙江浊浪滔天，湍急的流水拍击着高耸的山崖，溅起阵阵雾水，像是冒出蒸汽一样。大渡河险桥横架，晃动着凌空高悬的根根铁索，寒意阵阵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更加令人欣喜的是千里岷山，皑皑白雪，红军翻越过去以后人人心情开朗，个个笑逐颜开。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;赏析&#34;&gt;赏析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是一首记叙二万五千里长征这一震惊全球的历史事件的革命史诗。它不仅以精炼之笔高度地概括了红军夺关杀敌的战斗历程，而且用革命的激情艺术地、形象地表现了红军战士不屈不挠、英勇顽强的大无畏气概和革命乐观主义精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“红军不怕远征难，万水千山只等闲。”首联开门见山赞美了红军不怕困难，勇敢顽强的革命精神，这是全篇的中心思想，也是全诗的艺术基调。它是全诗精神的开端，也是全诗意境的结穴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不怕”二字是全诗的诗眼，“只等闲”强化、重申了“不怕”；“远征难”包举了这一段非凡的历史过程，“万水千山”则概写了“难”的内外蕴涵。这一联如高山坠石，滚滚而下，牵动着全篇，也笼罩着全诗。“只等闲”举重若轻，显示了诗人视自然之敌若梯米，玩社会之敌于股掌的统帅风度。“只”加强了坚定的语气，具有强烈的感情色彩。它对红军蔑视困难的革命精神作了突出和强调，表现了红军在刀剑丛中从容不迫，应付自如，无往不胜的铁军风貌。首联是全诗的总领，以下三联则紧扣首联展开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从首联开始，全诗就展开了两条思维线，构造了两个时空域，一个是客观的、现实的：“远征难”，有“万水千山”之多之险；一个是主观的、心理的：“不怕”“只等闲”。这样就构成了强烈的对比反衬，熔铸了全诗浩大的物理空间和壮阔的心理空间，奠定了全诗雄浑博大的基调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;颔联、颈联四句分别从山和水两方面写红军对困难的战胜，它是承上文“千山”和“万水”而来。诗人按照红军长征的路线，选取了四个具有典型意义的地理名称，它们都是著名的天险，高度地概括了红军长征途中的“万水千山”。与其他诗词相比，以地名入诗的作法在该篇更为集中，所显示的空间距离也更大。尤为不同的是：上面所例举的四句词，要强调的是红军行军速度迅猛，气势不可阻挡，红军在画面中具有强烈的动感；而在该词中诗人则是围绕“红军不怕远征难”这个中心思想展开，强调红军对困难的蔑视，是红军指战员内心世界的呈现，所以描写红军是隐态的，借山水来反衬红军的壮举。“腾”、“走”两个动词使山化静为动，是红军精神的外显。一般说来，以地名入诗很难，地名多了很容易出现败笔。但毛泽东却运用得很成功，这不仅是他具备挫万物于笔端的诗才，更具备吐磅礴于寸心的诗情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“五岭逶迤腾细浪，乌蒙磅礴走泥丸。”由于有“不怕远征难”的精神，绵亘于江西、湖南、广西等之间“逶迤”的、峰峦起伏的五岭，在红军的脚下，只不过像河里泛起的细浪；气势“磅礴”，广大无边的乌蒙山，在红军的脚下，只不过像滚动着小小的“泥丸”。这两句诗既具有王维的“太乙近天都，连山到海隅”、“分野中峰变，阴晴众壑殊”（《终南山》），“楚塞三湘接，荆门九派通”（《汉江临泛》）的气势，又具有杜甫的“吴楚东南坼，乾坤日夜浮”（《登岳阳楼》）、孟浩然的“气蒸云梦泽，波撼岳阳城”（《望洞庭湖赠张丞相》）的境界，更具有以上诸人因时代、阶级的局限而缺乏的战天斗地的乐观主义精神。王维、孟浩然、杜甫等人的诗句，或总揽终南山脉，极写它的气势磅礴；或鸟瞰汉江，极写它的水势浩荡，流域广阔；或写洞庭湖的浩大、开阔和包容天地的气概。而毛泽东这两句诗所表现的不仅是气象阔远，磅礴峥嵘，而且是以山写人，含蓄隽永，洋溢着一种革命豪情。诗人居高临下，宛如一位站在昆仑之巅的巨人，极目万里，将整个的五岭、整个的乌蒙山纳入眼帘，视野是如此的开阔，境界是如此的浩大，气势是如此的雄浑，情感是如此的豪放。本来是红军在沿着五岭、乌蒙山攀登前进，本来是红军在翻越，在动，而五岭、乌蒙山是处于静止状态的。现在诗人不写红军之动，而写五岭、乌蒙山之动，这种以甲写乙，此显彼藏，变静为动的艺术表现手法，大大丰富了诗句的内涵，增强了表达能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“金沙水拍云崖暖，大渡桥横铁索寒。”由于有“不怕远征难”的精神，滩多流急，惊涛拍岸，浪花飞溅，水雾蒸腾，势若山崩的金沙江和只剩下十三根铁索的大渡河上的泸定桥都先后渡过了，在彼岸企图阻挡我红军渡江过河的敌军被击溃了。颈联这两句是写金沙江，写大渡河上的泸定桥，实是写红军所进行的巧渡金沙江、飞夺泸定桥的战斗。1935年5月初，中国工农红军先头部队到达云南省禄劝县金沙江畔。此处除几个渡口以外，两岸全是悬崖绝壁。要渡过金沙江，必须控制渡口和船只。在皎平渡附近，红军俘获了两艘敌船，奇袭对岸守敌，胜利前进到泸定县大渡河铁索桥附近，大渡河两岸全为高山峻岭，水流湍急，其险恶之状比起金沙江来是有过之而无不及。为阻止我红军前进，敌人不仅加强了对大渡河铁索桥的防守，而且毁掉了桥上所铺的木板。红军二十二名勇士，冒着对岸敌人射来的密集子弹，攀着桥上的铁索抢过去，消灭了守敌。“水拍云崖”描绘了金沙江水流湍急，岩峻浪高这种险恶的地理形势，描绘了“惊涛触岸层澜碎”的景象。“云崖暖”之“暖”，既不同于“今日天气暖，东风杏花坼”（沈千运《汝坟示弟妹》）句中表示气温之“暖”，也不同于“吴宫夜长宫漏款，帘幕四垂灯焰暖”（元稹《冬白纻》）句中表示热度之“暖”。它具有以下的内涵，一是状写红军因江水咆哮翻滚，汹涌澎湃，水石相击，浪花飞溅，水雾蒸腾而产生的江水沸腾的感觉；二是表现红军因征服了金沙江天险而产生的欢乐心情，表现红军万众欢腾，高呼胜利的热烈情景。“铁索寒”之“寒”不止是形容铁索的冰冷，它既与“天山雪后海风寒，横笛偏吹行路难”（李益《从军北征》）句中用来形容气温的“寒”不同，也与“飗飗青丝工，静听松风寒”（刘长卿《幽琴》）句中用来形容有如“松风”的凄清琴声的“寒”有别，它重在渲染，重在烘托，既烘托出了大渡河铁索桥凌空高悬，下临无地，令懦夫心寒的艰险之状，又渲染了红军战士冒着敌人的炮火，浴血奋战，飞夺泸定桥的惊险而激烈的战斗气氛。颈联两句虽然只是写江之险，写桥之险，没有从正面具体描绘红军是如何巧渡金沙江、飞夺泸定桥的，但红军坚韧不拔，英勇顽强，所挡者破，所击者败的英雄形象，却从侧面得到了表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;颈联中的“暖”和“寒”这一对反义词，是诗人精心设计的两个感情穴位。“暖”字温馨喜悦，表现的是战胜困难的激动；“寒”字冷峻严酷，传递的是九死一生后的回味。两个形容词是精神的巨变，又是感情的裂变，含不尽之意于其中，显无穷之趣于其外，摇曳多姿，起伏跌宕，张驰有致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“更喜岷山千里雪，三军过后尽开颜。”是对首联的回应。开端言“不怕”，结尾压“更喜”，强化了主题，升华了诗旨。“更喜”承上文而来，也是对上文的感情收束。红军过五岭、越乌蒙、渡金沙、抢大渡，从敌人的重围中杀出一条血路，自然令人欣喜。红军又翻岷山，进陕北，胜利大会师已为时不远，战略大转移的目的已基本实现，与前面的种种喜悦相比，它自然更胜一筹。“尽开颜”写三军的欢笑，这是最后胜利即将到来的欢笑，以此作结，遂使全诗的乐观主义精神得到了进一步的兀现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《七律·长征》境界浩大，气象阔远，意境雄浑，气势磅礴，感情奔放，构思奇伟。它是浩瀚诗海中一颗熠熠发光的明珠，是中国文学史上一首不可多得的歌咏重大历史事件的史诗。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沁园春·雪</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E6%B2%81%E5%9B%AD%E6%98%A5%E9%9B%AA/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 16:32:48 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E6%B2%81%E5%9B%AD%E6%98%A5%E9%9B%AA/</guid>
      <description>&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;北国风光，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;千里冰封，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;万里雪飘。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;望长城内外，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;惟余莽莽；&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;大河上下，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;顿失滔滔。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;山舞银蛇，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;原驰蜡象，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;欲与天公试比高。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;须晴日，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;看红装素裹，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;分外妖娆。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;br&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;江山如此多娇，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;引无数英雄竞折腰。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;惜秦皇汉武，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;略输文采；&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;唐宗宋祖，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;稍逊风骚。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;一代天骄，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;成吉思汗，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;只识弯弓射大雕。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;俱往矣，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;数风流人物，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;还看今朝。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;h2 id=&#34;译文&#34;&gt;译文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;北方的风光，千里冰封冻，万里雪花飘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;望长城内外，只剩下无边无际白茫茫一片。整条黄河，立刻失去了波涛滚滚的水势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被白雪覆盖的群山好像银蛇在舞动，高原好像白象在奔跑，它们都想试着和老天爷比一下谁更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等到晴天的时候，看红日和白雪交相辉映，格外娇艳美好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;江山是如此的媚娇，引得无数英雄竞相倾倒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜秦始皇、汉武帝，略差文治功劳；唐太宗、宋太祖，稍逊文学才华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;称雄一世的英雄人物，成吉思汗，只知道拉弓射大雕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些人物都已经过去了，称得上能建功立业的英雄人物，还要看今天的人们。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;赏析&#34;&gt;赏析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;词上片描写北国壮丽的雪景，纵横千万里，展示了大气磅礴、旷达豪迈的意境，抒发了词人对祖国壮丽河山的热爱。下片议论抒情，重点评论历史人物，歌颂当代英雄，抒发无产阶级要做世界的真正主人的豪情壮志。全词熔写景、议论和抒情于一炉，意境壮美，气势恢宏，感情奔放，胸襟豪迈，颇能代表毛泽东诗词的豪放风格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上片描写乍暖还寒的北国雪景，展现伟大祖国的壮丽山河。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“北国风光，千里冰封，万里雪飘”这三句总写北国雪景，把读者引入了一个冰天雪地、广袤无垠的银色世界。“北国风光”是上片内容的总领句。“千里”“万里”两句是交错说的，即千万里都是冰封，千万里都是雪飘。诗人登高远望，眼界极为广阔，但是“千里”“万里”都远非目力所及，这是诗人的视野在想像之中延伸扩展，意境更加开阔，气魄非常宏大。天地茫茫，纯然一色，包容一切。“冰封”凝然安静，“雪飘”舞姿轻盈，静动相衬，静穆之中又有飘舞的动态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“望长城内外，惟余莽莽；大河上下，顿失滔滔。”“望”字统领下文，直至“欲与天公试比高”句。这里的“望”，有登高远眺的意思并有很大的想像成分，它显示了诗人自身的形象，使人感受到他那豪迈的意兴。“望”字之下，展现了长城、黄河、山脉、高原这些最能反映北国风貌的雄伟景观，这些景观也正是我们伟大祖国的形象。“长城内外”，这是从南到北，“大河上下”，这是自西向东，地域如此广袤，正与前面“千里”“万里”两句相照应。意境的大气磅礴，显示了诗人博大的胸怀，雄伟的气魄。“惟余莽莽”“顿失滔滔”分别照应“雪飘”“冰封”。“惟余”二字，强化了白茫茫的壮阔景象。“顿失”二字，则写出变化之速，寒威之烈，又使人联想到未冰封时大河滚滚滔滔的雄壮气势。这四句用视觉形象，赋予冰封雪飘的风光以更为具体更为丰富的直觉，更显气象的奇伟雄浑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“山舞银蛇，原驰蜡象，欲与天公试比高。”“山舞银蛇，原驰蜡象”的动态描写，都有活泼奔放的气势。加上“欲与天公试比高”一句，表现“山”“原”与天相连，更有一种奋发的态势和竞争的活力。“山”“原”都是静物，写它们“舞”“驰”，这化静为动的浪漫想像，固然因在大雪飘飞中远望山势和丘陵绵延起伏，确有山舞原驰的动感，更因诗人情感的跃动，使他眼前的大自然也显得生气勃勃，生动活跃。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“须晴日，看红装素裹，分外妖娆”写的是虚景，与前十句写眼前的实景形成对比，想像雪后晴日当空的景象，翻出一派新的气象。雪中的景象在苍茫中显得雄伟，雪后的景象则显得娇艳。“看”字与“望”字照应；“红装素裹”，把江山美景比做少女的衣装，形容红日与白雪交相辉映的艳丽景象。“分外妖娆”，赞美的激情溢于言表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下片由毛泽东主席对祖国山河的壮丽而感叹，并引出秦皇汉武等英雄人物，纵论历代英雄人物，抒发作者伟大的抱负及胸怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“江山如此多娇，引无数英雄竞折腰”，可谓承上启下，将全词连接得天衣无缝。“江山如此多娇”承上，总括上片的写景，对“北国风光”作总评；“引无数英雄竞折腰”启下，展开对历代英雄的评论，抒发诗人的抱负。这一过渡使全词浑然一体，给人严丝合缝、完整无隙的感受。祖国的山河如此美好，难怪引得古今许多英雄人物为之倾倒，争着为统一天下而奋斗。一个“竞”字，写出英雄之间激烈的争斗，写出一代代英雄的相继崛起和衰落的经历。“折腰”的形象，展示了每位英雄人物为之倾倒的姿态，并揭示了为之奋斗的动机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“惜秦皇汉武，略输文采；唐宗宋祖，稍逊风骚。一代天骄，成吉思汗，只识弯弓射大雕”，以“惜”字总领七个句子，展开对历代英雄人物的评论。诗人于历代帝王中举出五位很有代表性的人物，展开一幅幅历史画卷，使评论得以具体形象地展开，如同翻阅一部千秋史册，一一加以评说。一个“惜”字，定下对历代英雄人物的评论基调，饱含惋惜之情而又有批判。然而措词极有分寸，“略输文采”“稍逊风骚”，并不是一概否定。至于成吉思汗，欲抑先扬，在起伏的文势中不但有惋惜之极的意味，而且用了“只识”二字而带有嘲讽之意。“弯弓射大雕”，非常传神地表现了成吉思汗只恃武功而不知文治的形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“俱往矣，数风流人物，还看今朝”，“俱往矣”三字，言有尽而意无穷，有画龙点睛之妙。将中国封建社会的历史一笔带过，转向诗人所处的当今时代，点出全词“数风流人物，还看今朝”的主题。“今朝”是一个新的时代，新的时代需要新的风流人物来带领。“今朝”的风流人物不负历史的使命，超越于历史上的英雄人物，具有更卓越的才能，并且必将创造空前伟大的业绩，是诗人坚定的自信和伟大的抱负。这震撼千古的结语，发出了超越历史的宣言，道出了改造世界的壮志。那一刻思接千载，那一刻洞悉未来，那一刻豪情万丈，那一刻傲视古今。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《沁园春·雪》突出体现了毛泽东词风的雄健、大气。作为领袖毛泽东的博大的胸襟和抱负，与广阔雄奇的北国雪景发生同构，作者目接“千里”“万里”，“欲与天公试比高”；视通几千年，指点江山主沉浮。充分展示了雄阔豪放、气势磅礴的风格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全词用字遣词，设喻用典，明快有力，挥洒自如，辞义畅达，一泻千里。全词合律入韵，似无意而为之。虽属旧体却给读者以面貌一新之感。不单是从词境中表达出的新的精神世界，而首先是意象表达系统的词语，鲜活生动，凝练通俗，易诵易唱易记。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沁园春·长沙</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E6%B2%81%E5%9B%AD%E6%98%A5%E9%95%BF%E6%B2%99/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 16:35:16 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E6%B2%81%E5%9B%AD%E6%98%A5%E9%95%BF%E6%B2%99/</guid>
      <description>&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;独立寒秋，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;湘江北去，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;橘子洲头。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;看万山红遍，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;层林尽染；&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;漫江碧透，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;百舸争流。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;鹰击长空，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;鱼翔浅底，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;万类霜天竞自由。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;怅寥廓，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;问苍茫大地，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;谁主沉浮？&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;br&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;携来百侣曾游，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;忆往昔峥嵘岁月稠。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;恰同学少年，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;风华正茂；&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;书生意气，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;挥斥方遒。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;指点江山，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;激扬文字，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;粪土当年万户侯。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;曾记否，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;到中流击水，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;浪遏飞舟？&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;h2 id=&#34;译文&#34;&gt;译文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;深秋季节，我独自站立在橘子洲头，望着滔滔的湘水向北奔流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万千山峰全都变成了红色，层层树林好像染过颜色一样；江水清澈澄碧，一艘艘大船乘风破浪，争先恐后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鹰在广阔的天空里飞，鱼在清澈的水里游，万物都在秋光中争着过自由自在的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对广阔的宇宙惆怅感慨：这旷远苍茫大地的盛衰沉浮，该由谁来主宰呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经我和我的同学，经常携手结伴来到这里漫游。在一起商讨国家大事，那无数不平凡的岁月至今还萦绕在我的心头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同学们正值青春年少，风华正茂；大家意气奔放，劲头正足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;评论国家大事，写出这些激浊扬清的文章，把当时那些军阀官僚看得如同粪土。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可曾还记得，那时的我们到江心水深流急的地方游泳，尽管风浪大得将急驰的行船都阻挡了？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;赏析&#34;&gt;赏析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;该词通过对长沙秋景的描绘和对青年时代革命斗争生活的回忆，抒写出革命青年对国家命运的感慨和以天下为己任，蔑视反动统治者，改造旧中国的豪情壮志。全词在片语之间，融情入理，情景交融。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上阕描绘了一幅多姿多彩、生机勃勃的湘江寒秋图，并即景抒情，提出了苍茫大地应该由谁来主宰的问题。“看万山红遍，层林尽染”，一个“看”字，总领七句，描绘了独立橘子洲头所见到的一幅色彩绚丽的秋景图。既是四周枫林如火的写照，又寄寓着词人火热的革命情怀。红色象征革命，象征烈火，象征光明，“万山红遍”正是词人“星火燎原”思想的形象化表现，是对革命与祖国前途的乐观主义的憧憬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“鹰击长空，鱼翔浅底，万类霜天竞自由。”则是词人对自由解放的向往与追求。词人从山上、江面、天空、水底选择了几种典型景物进行描写，远近相间，动静结合，对照鲜明。这七句，为下面的抒情提供了背景，烘托了气氛。“怅寥廓，问苍茫大地。谁主沉浮？”的感叹，这一问道出了词人的雄心壮志，表现了他的博大胸怀，由写景直接转入抒怀，自然带出下半阕的抒情乐章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下半阕着重抒情，但也不乏情中含景之处。“忆往昔峥嵘岁月稠”，以峥嵘形容岁月，新颖、形象，自然地引起对往昔生活的回忆，将无形的不平凡岁月，化为一座座有形的峥嵘山峰，给人以巍峨奇丽的崇高美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“恰同学少年，风华正茂”一个“恰”字，统领七句，形象地概括了早期革命者雄姿英发的战斗风貌和豪迈气概。“中流击水，浪遏飞舟”，也是一幅奋勇进击、劈波斩浪的宏伟画面。可以说，这首词的崇高美，是以情为经线，景为纬线，交织而成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全词通过对长沙秋景的描绘和对青年时代革命斗争生活的回忆，提出了“谁主沉浮”的问题，表现了词人和战友们为了改造旧中国英勇无畏的革命精神和壮志豪情。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卜算子·咏梅</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E5%8D%9C%E7%AE%97%E5%AD%90%E5%92%8F%E6%A2%85/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Aug 2021 17:17:36 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E5%8D%9C%E7%AE%97%E5%AD%90%E5%92%8F%E6%A2%85/</guid>
      <description>&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;风雨送春归，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;飞雪迎春到。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;已是悬崖百丈冰，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;犹有花枝俏。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;br&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;俏也不争春，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;只把春来报。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;待到山花烂漫时，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;她在丛中笑。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;h2 id=&#34;译文&#34;&gt;译文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;风雨将春天送走了，飞雪又把春光迎来。正是悬崖结下百丈冰柱的时节，但仍然有花枝俏丽竞放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俏丽但不掠春光之美，只是把春天的消息来报告。等到满山遍野开满鲜花之时，梅花却在花丛中欢笑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;赏析&#34;&gt;赏析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;此词塑造了梅花俊美而坚韧不拔的形象，鼓励人们要有威武不屈的精神和革命到底的乐观主义精神。上阕主要写梅花傲寒开放的美好身姿，描绘梅花的美丽、积极与坚贞；下阕主要写梅花的精神风貌，表现了梅花坚强不屈、不畏寒冷，对春天充满信心和谦虚的风格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上阕主要写梅花傲寒开放的俏丽身姿。起始二句叙季节的变换，既平直自然，又蕴含哲理。第一句才说“春归”，第二句就说“春到”。春归是梅花在风雨中所送，春到是梅花在飞雪中所迎。很显然，这里的“迎春”、“送春”者，不是“风雨”、“飞雪”，而是梅和梅花。在风雨中送走春天时，梅花虽已凋谢但在飞雪中迎来春天时，梅花却正吐艳。这两句对仗工整，拟人形象，生动地表现了中国共产党及其领导下的中国人民坚强不屈的革命英雄主义、坚韧不拔的意志和大无畏的战斗精神。“已是悬崖百丈冰，犹有花枝俏”承“飞雪”写出，极力渲染梅花开放时的冰雪环境，这是一种衬托的手法，在“百丈冰”的时节梅花开放是十分难能可贵的。这样一来，“犹有花枝俏”一句就格外醒目。梅花不仅在如此严寒的环境中开放，而且开放得还特别俏丽。作者以冰雪衬托风骨铮铮的梅花，以梅花的品质、梅花的形象象征中国共产党人。作者笔下的梅花形象是全新的，不仅是诗人眼中梅花的形象，也是诗人自己以及中国共产党人的形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下阕是对无私无欲的梅花的礼赞。首句承“俏”字写出。俏丽的梅花开放于寒冬之时，它是春天的信使，预报春天就要到来，当春天真正到来时她已经飘零了。这就是梅花乐于奉献的性格，所以作者说梅花是“俏也不争春，只把春来报”。“俏”字浓缩了千种生机，万般气，是这首词的诗眼，是新时代梅花精神风貌的外现。“俏”字也是上下阕之间过渡的桥梁，使整首词的境界浑然天成。“待到山花烂漫时，她在从中”两句，描写春天降临繁花似锦的时候，梅花那种舒心高兴的样子。写出了花不仅有俏丽的身姿，而且有崇高的精神境界。“笑”字写出了新时代梅花谦逊脱俗的品质，豁达大度的精神风采极大地升华了词的艺术境界。新时代的梅花形象象征了共产党人斗争在前，享受在后的崇高美德和无私奉献的伟大精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这首咏物词是运用逆向思维写作的典范。词前序中说的“反其意”是读者进入这首咏梅词艺术境界的极佳通道。陆游当时主张北伐，皇帝不信任他，朝廷中主和的投降派又排挤、攻击他，他难酬壮志，伤感悲凉，便作了《卜算子·咏梅》。陆游以梅自况，表示要坚持爱国情操，至死不向恶势力屈服。但是，陆游词中的“梅”太孤寂了，要听任群芳的嫉妒，没有阳光普照，却有风摧雨浇，尽管最后“零落成泥碾作尘”，但始终保持了固有的芳香，而毛泽东词中的“梅”则完全相反。陆游笔下的“梅花”是一个孤独的爱国者形象，而毛泽东笔下的“梅花”是伟大的共产主义者，她是一个人，更代表了先进的无产阶级群体。陆游笔下的“梅花”生长在“驿外断桥边”，在凄风苦雨中支撑，而毛泽东笔下的“梅花”与飞雪为伍，在“悬崖百丈冰”时，傲霜斗雪成长。陆游笔下的“梅花”寂寞无主地开放，在黄昏中独自发愁，颓唐哀伤，而毛泽东笔下的“梅花”在春天即将到来时绽放，自豪，乐观。陆游笔下的“梅花”“无意苦争春”，与世无争，明哲保身，而毛泽东笔下的“梅花”“只把春来报”，要把春光迎到人间，无私奉献。陆游笔下的“梅花”“一任群芳妒”孤芳自赏，无可奈何，而毛泽东笔下的“梅花”在山花烂漫的花丛中欢笑，永远与百花在一起。陆游笔下的“梅花”最终结局是“零落成泥碾作尘”，被人遗忘，而毛泽东笔下的“梅花”迎来了百花盛开的春天，在春天里得到永生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《卜算子·咏梅》是毛泽东诗词中比、兴手法用得最好的一首。作者将梅花的自然美与人的德善美有机地融为一，达到了“天人合一”的最高境界。词中象征、拟人、衬托、比喻、夸张、对仗、顶针等多种修辞手法的巧妙运用，写出了梅花富于挑战性的个性和谦逊无私的高风亮节，较完美地实现了托物言志的目的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>采桑子·重阳</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E9%87%87%E6%A1%91%E5%AD%90%E9%87%8D%E9%98%B3/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2021 11:41:16 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E9%87%87%E6%A1%91%E5%AD%90%E9%87%8D%E9%98%B3/</guid>
      <description>&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;人生易老天难老，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;岁岁重阳。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;今又重阳，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;战地黄花分外香。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;br&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;一年一度秋风劲，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;不似春光。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;胜似春光，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;寥廓江天万里霜。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;h2 id=&#34;译文&#34;&gt;译文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人的一生容易衰老而苍天却不老，重阳节年年都会来到。今天又逢重阳，战场上的菊花是那样的芬芳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年又一年秋风刚劲地吹送，这景色不如春天的光景那样明媚。却比春天的光景更为壮美，如宇宙般广阔的江面天空泛着白霜。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;赏析&#34;&gt;赏析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“悲哉秋之为气也，萧瑟兮草木摇落而变衰”。自战国楚宋玉《九辩》以来，“悲秋”就成为中国古典诗赋的传统主题。而前人以“九九重阳”为题材的诗章词作，更借凄清、萧瑟、衰飒的秋色状景托怨情、兴别恨，少有不着一“悲”字者。诸如王维的“遥知兄弟登高处，遍插茱萸少一人”、杜甫的“弟妹萧条各何在，干戈衰谢两相催”、杜牧的“尘世难逢开口笑，菊花须插满头归”、苏轼的“万事到头都是梦，休休，明日黄花蝶也悲”等，或叙写羁旅他乡的孤寂清冷，或叙写羁旅他乡的孤寂清冷，或寄寓伤时忧国的凄怆痛楚，或倾吐落拓失意的抑郁苦闷，或抒发获罪被贬的万端感慨，皆“婉转附物，招怅切清”。毛泽东的这首词却脱尽古人“悲秋”的窠臼，一扫衰颓萧瑟之气，以壮阔绚丽的诗境、昂扬振奋的豪情，唤起人们为理想而奋斗的英雄气概和高尚情操，独步诗坛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此词以极富哲理的警句“人生易老天难老”开篇，起势突兀，气势恢宏。“人生易老”是将人格宇宙化，韶光易逝，人生短促，唯其易逝、短促，更当努力进取，建功立业，莫让年华付流水。“天难老”却是将宇宙人格化。寒来暑往，日出月落，春秋更序，光景常新。但“难老”并非“不老 ”，因为“新陈代谢是宇宙间普遍的永远不可抗拒的规律”（毛泽东《矛盾论》）。“人生易老”与“天难老”，一有尽，一无穷；一短促，一长久；一变化快，一变化慢。异中有同，同中有异，既对立又统一。这并非“天行键，君子以自强不息”这一古老格言的简单趋附，而是立足于对宇宙、人生的清理并茂的认知和深刻理解的高度，揭示人生真谛和永恒真理，闪耀着辩证唯物主义的思想光辉，具有极强的审美启示力。“岁岁重阳”承首句而来，既是“天难老”的进一步引申，又言及时令，点题明旨，引起下文：“今又重阳，战地黄花分外香”。“今又重阳”是“岁岁重阳”的递进反复，年年都有重阳节，看似不变，其实也在变，各不相同：如今又逢佳节，此地别有一番风光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古有重阳登高望远、赏菊吟秋的风习。在历代诗文中，重阳节与菊花结下了不解之缘。而身逢乱世的诗人，往往借写菊花表达厌战、反战之情，即菊花是作为战争的对立面出现的。但毛泽东笔下的“黄花”却是和人民革命战争的胜利联系在一起的。这“黄花”既非供隐士高人“吟逸韵”的东篱秋丛，亦非令悲客病夫“感衰怀”的庭院盆景，而是经过硝烟炮火的洗礼，依然在秋风寒霜中绽黄吐芳的满山遍野的野菊花，平凡质朴却生机蓬勃，具有现实与象征的双重性，带有赋和比的特点。词作者是怀着欣悦之情来品味重阳佳景的。黄花装点了战地的重阳，重阳的战地因此更显得美丽。“分外香”三字写出赏菊人此时此地的感受。人逢喜事精神爽，胜利可喜，黄花也显得异常美丽；黄花异常美丽，连她的芳香也远胜于往常。这一句有情有景，有色有香，熔诗情、画意、野趣、哲理于一炉，形成生机盎然的诗境，既歌颂了土地革命战争，又显示了作者诗人兼战士的豪迈旷放的情怀。尽管“人生易老”，但革命者的青春是和战斗、战场、解放全人类的崇高事业联系在一起的，他们并不叹老怀悲，蹉跎岁月，虚掷光阴，而是以“只争朝夕”的精神为革命而战，一息尚存，奋斗不止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下片承“岁岁重阳”“今又重阳”的意脉，写凭高远眺，将诗的意境向更深更阔处开拓。岁岁有重阳，秋去又秋来，“一年一度秋风劲”，这个“劲”字，力度极强，写出秋风摧枯拉朽、驱陈除腐的凌厉威猛之势，笔力雄悍，极有刚健劲道之美。此情豪迈异于东风骀荡、桃红柳绿、莺语燕歌、温柔旖旎的春日风光。但劲烈的西风、肃杀的秋气在作者心中引起的不是哀伤，而是振奋。诗人的感情、战士的气质决定了他的审美选择：“胜似春光，寥廓江天万里霜”。天朗气清，江澄水碧；满山彩霞，遍野云锦，一望无际，铺向天边，极写景色之瑰丽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整首词有情有景，有色有香，熔诗情画意、野趣、哲理于一炉，形成生机盎然的诗境，既歌颂了土地革命战争，又显示了作者诗人兼战士的豪迈旷放的情怀。以壮阔绚丽的诗境、昂扬振奋的豪情，唤起人们为理想而奋斗的英雄气概和高尚情操。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>忆秦娥·娄山关</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E5%BF%86%E7%A7%A6%E5%A8%A5%E5%A8%84%E5%B1%B1%E5%85%B3/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2021 11:44:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E5%BF%86%E7%A7%A6%E5%A8%A5%E5%A8%84%E5%B1%B1%E5%85%B3/</guid>
      <description>&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;西风烈，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;长空雁叫霜晨月。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;霜晨月，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;马蹄声碎，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;喇叭声咽。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;br&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;雄关漫道真如铁，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;而今迈步从头越。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;从头越，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;苍山如海，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;残阳如血。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;h2 id=&#34;译文&#34;&gt;译文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;西风猛烈，长空中一群群大雁南飞，一阵阵鸣叫，霜花满地，残月在天。天将破晓，马蹄声零碎而又纷杂，军号声声沉郁低回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要说娄山关坚硬如铁难以逾越，而今让我们重振旗鼓向前。青山起伏，像海的波涛，夕阳鲜红，像血的颜色。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;赏析&#34;&gt;赏析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这首《忆秦娥·娄山关》是毛泽东在娄山关战役胜利之后所写，最早发表于《诗刊》1957年1月号，发表时没有标明写作时间。1963年12月人民文学出版社出版《毛泽东诗词》时，将写作时间标明为“一九三五年二月”。这首词上阕写的是红军向娄山关进军的途中，下阕写的是娄山关战役胜利之后的景象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这首词以“西风烈”三字起笔，气势如虹。在苍茫的云贵高原，时常有大风吹过。会值清晨，诗人置身此地，首先感觉的就是无处不在的西风。毛泽东在形容西风的时候，用了一个“烈”字。此处这个“烈”字通“颲”字，《说文解字》中释道：“烈，火猛也”；“颲，烈风也”。颲、烈，二字同源。毛泽东拿本意形容火猛的“烈”字来形容西风，生动形象地写出了西风的阔大和威猛，像熊熊大火燎原而至，成功地烘托出苍茫甚至有点悲凉的氛围和基调来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二句是“长空雁叫霜晨月”。在辽阔的高原上，秋风如此之大，任何声音都可以传得清晰悠远，尤其是声声感发人思的雁声。循着雁叫之声，诗人抬头望去，只见霜降四野，月照八荒。“霜晨月”三字，简洁扼要地写出了月色下的情景和氛围。“霜晨月”，既可按照字面意思解释为在下了霜的早晨看到了高空的月亮，但如果理解为晨月之光皓洁如霜，亦未尝不可。意境浑然，思致动人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紧接着，按照词牌要求，诗人叠韵而继用“霜晨月”。如果说前面的“霜晨月”写的是皓月当空，霜降晨曙的话，第二个“霜晨月”写的应该是月光泻地的意境了。顺应着这个叠韵效果，很自然地从天上转到地上，从而自然地引出了“马蹄声碎，喇叭声咽”，以此来收结上片，深得作诗“不烦绳削而自合”（黄庭坚《与王观复书》）之妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上阕这四句写景，实则非自然之景，实是作者眼中之景，如王国维所说的“景中有我”，实在是写情中之景，以表达景中之情，写作者之所感所想。所以，这里的景物描写其实不过是作者的真实感受的外化景象，是作者当时的心情投射在周围景物时所看到的事物。正因为寒冷，才觉得西风烈，正因为路难行，才觉得霜重；正因为心情沉郁，才听得雁叫凄苦，马蹄声碎，喇叭声咽。而这也正是红军当时冬夜行军的真实写照。上阕的整体色调的灰暗的，天色未亮，凄风冷月，行军困苦，可谓没有一点亮色。上阕确定的基调是阴沉抑郁的，一句“马蹄声碎，喇叭声咽”让人变得心情沉郁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下阕上来起始二句，一片的凄厉悲壮，豪气突升，一笔宕开，并不写攻占娄山关激烈的战斗，而是指明即便关山漫漫，长路艰险，但已定下从头做起。照一般的章法写来，下阕可以写人之困顿，路之艰难，以抒行军艰难之慨，进而深化这种基调，写成一首写长征路难的抒情之作。但作者没有如此，而是笔锋一转，横空出世，全词的调子来了一个一百八十度的大转弯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下阕的开头，虽然语调比较舒缓了，但“真如铁”三字，突出了夺取这座雄关的艰辛——作者通过“铁”这一物象的坚硬、沉重，艺术地把“艰辛”具体化、形象化，这是很精巧的构想，“真如铁”这个“铁”字用得极妙，让人有超现实之感。因而已被广泛传诵，成为佳句。而句中的“漫道”二字却又展露出藐视艰辛的豪迈情怀。“雄关漫道真如铁”这个句子的内涵极为丰富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“而今迈步从头越”是上句的自然延伸。“迈步”就是举大步，经过战斗，“雄关”而今已变成通途。“从头越”这三个字凝结了多少内心的奋发突破之情。这支革命队伍跨越雄关，踏平险阻的坚强决心和无畏勇气就出来了。激抒自己一腔英雄豪气以及对获胜的信心。诗人感到即便过去遭过一些失败，但可以“从头越”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;词以“苍山如海，残阳如血”这两个景句来收笔，极有情味。前一句写山。“苍山”即青山。既写出了山的颜色，也隐约流露出作者的喜悦。“如海”是说山峦起伏不尽，就像碧波万顷的大海。不仅展现了壮阔的山景，也表明了作者是站在高处眺望，一股雄壮的气概萦绕于句中。后一句写夕阳。“如血”是说夕阳像鲜血那样殷红。它点出了红军胜利越关的具体时间，还使人通过这一壮丽的图景联想到红军义无反顾、不怕牺牲的伟大精神。这也是对词的前阕及后阕首句中“真如铁”所蕴含内涵的回应。这两个色彩鲜明的比喻句既描绘了景物，又饱含着感情。写的是黄昏景象，从凌晨写到黄昏，乍看跳跃起伏，前后不太连贯，但作者正是利用了这种时空上的错位，描写了这样的一幅景象：天亮复天暝，红军经过一夜又一天的急行军，早已过了险峻的关口，击败敌人，占领了娄山关，把困难和艰险抛到了身后。一天激战后，遍地硝烟，血流成河，英勇的红军战士倒在了战场上，他们的鲜血染红了娄山关的崇山峻岭，而红军的旗帜在烈烈西风中飘扬，在夕阳中显得格外地鲜红。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时诗人伫立于娄山关之巅遥看远处连绵起伏的山脉莽莽苍苍，如大海一般深邃，而黄昏的夕阳渐渐落下，剩余的一抹霞光如血一般映红了天际。画卷之美正符合苍凉沉雄的大写意之境界，而这种大写意之境界正是汉风众美之中一类。李白《忆秦娥》有“西风残照，汉家陵阙。”近人王国维在《人间词话》中评曰：“寥寥八字，遂关千年登临口。”而毛泽东这最后二行博大苍茫之气与李白有同气相呼应之感，同时毛泽东这二行还更多一些英雄之气与壮丽之气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综观全词，上阕写景，下阕抒情，景中含情，情中又有景，情景一体，水乳交融。而且其结构的独特之处还在于上阕沉郁，下阕激昂，上阕取冷色调，下阕取暖色调，色彩对比强烈，感情对比亦同样强烈，上下阕的强烈对比，恰恰反映了作者的乐观主义精神和作为一代伟大指挥若定的气魄。通篇只有四十六个字，篇幅虽短，但雄奇悲壮，气势如虹，寥寥数笔，“份量”很重，像一幅出自大师手笔的简笔画，笔简而意无穷，勾勒出一幅雄浑壮阔的冬夜行军图，表现了作者面对失利和困难从容不迫的气度和胸怀。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水调歌头·游泳</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E6%B0%B4%E8%B0%83%E6%AD%8C%E5%A4%B4%E6%B8%B8%E6%B3%B3/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2021 11:50:17 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/maoism/%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AF%97%E8%AF%8D/%E6%B0%B4%E8%B0%83%E6%AD%8C%E5%A4%B4%E6%B8%B8%E6%B3%B3/</guid>
      <description>&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;才饮长沙水，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;又食武昌鱼。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;万里长江横渡，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;极目楚天舒。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;不管风吹浪打，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;胜似闲庭信步，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;今日得宽馀。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;子在川上曰：&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;逝者如斯夫！&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;br&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;风樯动，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;龟蛇静，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;起宏图。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;一桥飞架南北，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;天堑变通途。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;更立西江石壁，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;截断巫山云雨，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;高峡出平湖。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;神女应无恙，&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;font size=6&gt;当惊世界殊。&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;
&lt;h2 id=&#34;译文&#34;&gt;译文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;刚喝了长沙的水，又吃着武昌的鱼。横渡这万里长江，举目眺望舒展的长空。哪管得风吹浪涌，这样比在庭院中散步还舒服，今天我终于可以尽情流连。孔子在河岸上说：时间就像这奔流不息的河水一样，昼夜不停的流逝着！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;江面风帆飘荡，龟蛇二山静静伫立，胸中宏图升起。武汉长江大桥建成以后，长江天险成为通畅的大路。我还要在长江西边建起大坝，把巫山多雨造成的洪水拦腰截住，让三峡出现平坦的水库。神女如果当时还健在，她看到高峡出平湖，必定会惊愕世界变了模样。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;赏析&#34;&gt;赏析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上片：“才饮长沙水，又食武昌鱼。”毛泽东是先到长沙，再到武昌的。但他不是简单地讲这次的旅程，却借三国时代吴国的童谣来加以化用，这就与简单的叙述旅程不同了。《三国志·吴书·陆凯传》称：吴主孙皓要把都城从建业（故城在今南京市南）迁到武昌，老百姓不愿意，有童谣说：“宁饮建业水，不食武昌鱼。宁还建业死，不止武昌居。”当时孙皓迁都，使百姓服劳役。百姓用船运送迁都物资，逆流而上，深感烦苦，所以有这童谣。而事实上，当时作者已经找到了一条反映中国客观的经济规律适合中国的路线。所以作者对这个童谣，反其意而用之，说成“才饮长沙水，又食武昌鱼”。“长沙水”是长沙有名的白沙井水，武昌鱼是古武昌（今鄂城）樊口的鳊鱼，为著名的团头鳊或团头鲂。通过这样的化用，正表达出作者从长沙到武昌，一路上非常愉悦的心情，也表达了人民的幸福安乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“万里长江横渡，极目楚天舒。”写出长江奔流到海的气势，写出横渡长江的游泳的壮举。“极目”，用尽目力望去，表示望得远。“楚天”，武昌一带是过去战国时代楚国的地方。下一“舒”字，既写那里的天地空阔，一望无际，感到舒畅；也写出在大江游泳的舒适，这里也表现作者游泳技能的卓越。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不管风吹浪打，胜似闲庭信步，今日得宽馀。”在长江里游泳，是有风浪的。作者高超的游泳技能，可以驾驭风浪，所以“不管风吹浪打”，不把风浪看做一回事。在长江中游泳，胜过在庭院里散步，有一种海阔天空的感觉。因在庭院里散步，有院墙围绕，难免感到局促。假如结合作者当时的心情，像作者说的“前八年照抄外国的经验”，那还有个框框，即以外国经验为框子，像在庭院散步那样，有围墙围绕着。“从1956年提出‘十大关系’起，开始找到自己的一条适合中国的路线”，打破了“外国经验”的框框，不正是“今日得宽馀”吗？这就想到按照客观经济规律来进行建设了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“今日得宽馀”是上阕的感情基调，是对这次游泳的总括。在这样的基础上引出了上阕的结束句：“子在川上曰：逝者如斯夫！”上二句是毛泽东游泳之际见长江逝水，联想而及孔子的话，然后一字不差地截取了《论语·子罕》篇中的成句，直接把中流搏击风浪同社会发展的普遍规律联系起来。这里既有对时光流逝的慨叹，又有对峥嵘岁月的怀念；既有对历史的追溯，又有对自然规律的探究；既有对生命的感悟，又有对世事人生的思索；既有感情的憧憬，又是只争朝夕、催人奋进的号角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;词的下阕展描写了在社会主义条件下长江的伟大变革。“风樯动，龟蛇静，起宏图”，以“风”字起，紧接着上阙意脉，瞩目两岸景色，一“动”一“静”，相映成趣。一“起”则耸然挺拔，发起新意，充分表现了今天中国人民建设祖国、改变山河的豪迈气概。又由眼前景象引起了对未来景象的展望。前两句，先就眼前最突出的大桥建设展开，写正在付诸实施的部分宏图，不仅写出了大桥兴建的飞快速度和即将见到的大桥凌空的雄伟形象，而且写出了一桥贯通大江南北的历史意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全词运用革命的现实主义和革命的浪漫主义相结合的创作方法，谱写了一曲社会主义革命和社会主义建设的战歌。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
