<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>新脚本里如何进入爱情 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>新脚本里如何进入爱情</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jul 2021 19:55:40 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>新脚本里如何进入爱情</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>亲密关系谱系：母胎 solo 如何进入爱情？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson6/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:04:51 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson6/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;为什么母胎-solo-很难进入爱情&#34;&gt;为什么母胎 solo 很难进入爱情&lt;/h2&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;母胎 solo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早来自韩文&lt;strong&gt;모태솔로&lt;/strong&gt;，是把从出生就一直单身的状态称为母胎 solo，后通过互联网传播开，在追星族当中盛行，用来吐槽自己从未谈过恋爱的情感状态。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;身为独生子女的我们这一代，表面上获得了很多爱，但是在爱中一直处于被动状态，没有给予爱的能力。这是母胎 solo 产生的一个非常重要的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;调查发现，母胎 solo 与性别、学历、外貌等等因素都无关。在研究中，我们发现&lt;strong&gt;有独立意识的好女孩&lt;/strong&gt;非常容易成为母胎 solo。她们对于感情的态度非常认真和谨慎，“凡是不以结婚为目的的恋爱都是耍流氓”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这其中的原因之一是，&lt;strong&gt;有独立意识的好女孩把恋爱看成是进入婚姻必然的第一步，这可能违反了男性择偶时的性魅力证明和征服的逻辑&lt;/strong&gt;。而如果女孩表达出了一旦开始恋爱就决定今生今世在一起的意识，会让男性觉得没有征服欲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原因之二在于，现代社会中，有独立意识的好女孩得到需要的承诺的难度上升了。由于要面对婚姻当中的住房、子女教育、养老等等现实问题，男性不再敢作出承诺，这时他就会对女性要求的今生今世在一起的要求含糊其辞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原因之三在于，爱情新旧脚本的冲突，个人幸福高于家庭幸福，有独立意识的好女孩自我能做的妥协有限。她们在谈到爱情的同时，不可避免地会联想到婚姻，感性思维和理性思维的相互碰撞最终理性思维会占据主导作用。因此，有独立意识的好女孩进入爱情就更难了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【个人观点】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师所强调的&lt;strong&gt;有独立意识的好女孩&lt;/strong&gt;进入爱情很难，个人认为是一种相对的难。“男性择偶时的性魅力证明和征服的逻辑”源于原始社会，主要是源于母系氏族社会。但是，在我们今天所处的社会主义社会当中，上述观点其实对生产力的发展并没有促进作用。社会主义社会强调个人与社会的统一，强调权利与责任的统一。因此，在上世纪六七十年代，女性的择偶标准大多是老实厚道、吃苦耐劳。在现代社会，依然有很多&lt;strong&gt;富有责任心的好男孩&lt;/strong&gt;对自己未来的伴侣抱有强烈的责任感。相反，受西方自由主义和个人主义思潮影响的一些“渣男”，他们抱有“男性择偶时的性魅力证明和征服的逻辑”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本质上，有独立意识的好女孩与“渣男”的手中拿的爱情脚本是不一样的，而与富有责任心的好男孩手中拿的爱情脚本是一样的。这种相对的难体现在两个方面，一是现代社会中这种富有责任心的好男孩并不占绝大多数；二是在富有责任心的好男孩中也有经济实力等各方面因素的差距，愿意作出承诺的好男孩也并不占绝大多数。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;进入爱情的四种途径&#34;&gt;进入爱情的四种途径&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;一见钟情&#34;&gt;一见钟情&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一见钟情，顾名思义，就是我一见你的面，就决定要和你在一起。一见钟情非常符合我们的爱情想象，但是我们对于它的认识存在很多误区。为了弄清楚一见钟情，我们首先要比较东亚文化与欧美文化的爱情的区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东亚的爱情剧很少通过搭讪开展剧情，会安排一个缘分的脚本，比如小时候有机缘或缘定三生。如果仅仅是觉得外貌的美丽而搭讪，往往是会被批判的。因此，一见钟情在东亚文化里发生的几率很低，女性对自己的性魅力非常警觉甚至贬低。所以，这也就导致了我们经常会有的一个刻板印象：好女孩一定不性感，性感的女孩一定不是好女孩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的女性一方面对性感很警觉，另一方面又比任何时代都更在乎我们的外表。女性应该在新脚本里跳出这种两难。现代女性如何跳出这种性魅力焦虑呢？沈老师提供了如下几种方法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;现代社会让人有条件在几十年内维持容颜&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接受性魅力是自我价值的一部分&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;一见钟情还有一个误区：一旦“钟情”，就等于把未来所有的一切都定下来。要走出这种误区，就要接受从享乐型进入爱情开始，通过时间的维度进化出成长治愈型的爱情。注意，这里沈老师特别强调，不要用玩世不恭的态度只谈恋爱不结婚，把爱情和婚姻完全割裂开来。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;日久生情&#34;&gt;日久生情&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在聊日久生情这个问题之前，我们先抛出一个问题：男女两性之间存在纯洁的友谊吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都知道日久生情这个概念，但是都有一个误区：把爱情和友情对立起来。实际上，爱情里有非常强的友谊成分。换句话说，要想进入爱情，我们首先要学会去交朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区分友情与爱情，标准在于是否有性唤醒，即是否渴望亲密的身体接触。亲密关系本身是个谱系，爱情和友情之间并没有严格的分界线。我们要打开对亲密关系的想象力，任何一种感情都有一个日久生情的过程。在任何亲密关系中，你都不能占有一个人，因为他是独立的个体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，本小节开头的问题：男女两性之间存在纯洁的友谊吗？这个问题其实已经迎刃而解了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【个人观点】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于男女两性之间存在纯洁友谊的问题，个人认为，我们应当认识到沈老师所表述的友情和爱情的区别和联系，应当承认男女两性之间确实存在纯洁的友谊。但是，这种友谊是有限度的。作为一名已婚人士，在和异性朋友相处的时候，要注意界限和分寸感，要考虑到伴侣的感受。我们反对同时与多个异性关系暧昧不清的，具有浓厚个人主义色彩的行为与观念，这些都与社会主义爱情观相悖。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;相亲&#34;&gt;相亲&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;很多人会觉得相亲很俗，但是沈老师却非常喜欢关注现代年轻人的相亲故事。在网络上，经常会有许多奇葩的相亲故事，例如要求简历的、买单特别抠门的。为什么我们在网络上看到的关于相亲的内容都是特别极端的呢？原因在于&lt;strong&gt;相亲本质上是一种关系的中介，这种中介是客观条件，相当于每个人把自己的价值拿到市场上去比较和衡量，与我们看重的自我的独特性是冲突的&lt;/strong&gt;。当我们把自己的价值拿到市场去的时候，我们其实是非常担心自己的价值被贬低的。我们有时候不得不落到世俗上对我们个人价值的一个判断。&lt;strong&gt;极端化的相亲奇葩故事的流传，是我们用极端化另一方的方式回避自己价值被贬低的不适感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们换个角度去看待相亲，把相亲看作是一种和异性交往的方式，是否还会出现上面的一些极端化问题呢？沈老师建议，我们应该走出相亲的误区。相亲并不等于要在见面时一见钟情，而是扩大我们朋友圈的方法之一，可以被看作是日久生情的起点。研究发现，当一个人放弃爱情的时候，他相亲的成功率就会大大提升。因此，假如我们排除了所有的中介，在一个真空中我们其实是很难认识和自己相似或者互补的人的。相亲要求我们接受从互惠型关系开始爱情，通过时间的维度进化出成长治愈型的爱情。因此，我们要放平心态，不要刻意地排斥相亲，这样就能够最大化发挥相亲的积极作用。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;网恋&#34;&gt;网恋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;随着互联网技术的发展，网恋开始成为年轻人更常见的一种择偶途径。但是，网恋存在一个很大的问题。这里，我们举一个形象的例子：凡是看过书再看翻拍后的电视剧的书粉，都会觉得电视剧很难达到原著的效果。这是因为我们很容易去美化基于抽象的想象，在网恋中就表现为见光死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，网恋中最大的误区在于美化的幻想。我们要管理好自己的想象，线下才是感情真正开始的地方。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;理清四条途径-通往爱的大道&#34;&gt;理清四条途径 通往爱的大道&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;接受自己的性魅力，不把外貌跟自己的自我价值对立，享受一见钟情的纯碎快乐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不把友情、相亲、网恋和爱情对立，在任何场合先学会交朋友，因为亲密关系是光谱，没有绝对的界限。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;进入爱情的同时我们也在学习如何跟世界和他人更好地相处。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;“消费男色”是不是一种进步？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;我们不要走入极端——不要彻底否定性魅力，也不要把性魅力看作是一个人所有价值的终极体现。消费文化的最大问题在于太过于强调性魅力对于一个人价值的体现。另外，这也会引起一些保守男性的警觉。我们会发现，自古以来男性欣赏美女天经地义，但是女性欣赏男性的美却往往被贴上花痴的标签。因此，作为女性，既不否认我们自己的性魅力所带来的价值，也不把性魅力看作是我们的全部价值。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;为了爱情去展现性魅力难道不是迎合男性审美吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;这里“迎合”一词值得推敲。这个问题在提出的时候使用“迎合”一词，实际上是有一个将男性需求看作女性需求对立面的潜在价值判断的。沈老师认为，女性的美其实并不是给男人看的，不要把男性需求和女性需求对立起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，美不见得是男性文化，很多时候是一种商业文化。作为女性，美一定是我们自己首先就能够享受的。只有先享受美，才能将美展现出来。如果是伴侣，或者是社会给你一套模板让你去展现，实际上你并没有真正享受这种美，而是带有功利性的目的。&lt;strong&gt;独立并不意味着排斥美，也不是排斥别人想要什么，而是会选择自己喜欢的、对自己没有伤害的方式&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;男女审美真的不一样吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;越追求自我的独特性，实际上欣赏这种特性的人就会越少。我们考虑另一个极端，如果所有人都欣赏某种特性，它也就不独特了。因此，&lt;strong&gt;有独特性和得到别人的认可常常是矛盾的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我们可以先有性关系再有爱情吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;这个问题特别有争议。沈老师在这里首先给出了一道题目：你的理想爱情模式排序是什么？&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;牵手&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拥抱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说我爱你&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接吻&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发生性关系&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结婚&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生育&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在美国，“我爱你”是个分量特别重的语句，它一定是排在发生性关系之后的；在北欧，生育被排在结婚之前，因为结婚对于他们来说是一个荣誉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，这个问题的最终答案取决于社会文化。不过，人类社会发展至今，社会意识是多元存在的。我们没有必要去批评别人，也没有必要委屈自己。我们应该按照中华传统文化中值得弘扬的一面以及社会主义社会所推崇的爱情观来选择适合自己的排序。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我的女儿是母胎 solo 该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;研究发现，很多女性之所以不愿意结婚是因她不想成为她妈妈这样的人。换句话说，作为一个母亲，没有让自己的女儿感受到进入婚姻作母亲的快乐，就会导致自己的女儿不愿意进入婚姻。因此，靠催是没有用的，要首先让女儿感受到进入婚姻成为母亲是一件快乐的事。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;相亲时应该聊什么？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;寻找对方感兴趣的话题，要能够激发起对方和你聊天的兴趣。保持对他人的好奇心，能激发他人是很重要的交友能力。如果对方也是抱着这样的心态，你就会发现相亲会有聊不完的话题。但是，如果一上来就要询问对方的三观，要在相亲结束后对对方做一个价值判断，这样的相亲往往都会失败。因此，放下价值判断，才能愉快地聊天。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;谈恋爱时什么时候提结婚比较合适？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;这个其实非常难以判断。难点在于，一个人在恋爱里面，如果他没有做好后面的准备，在道德上是会被谴责的。所以，这个人就会找各种各样的借口去推延，有些是真实的，有些是虚假的。因此，这就需要我们不断地去探索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，恋爱时间一定不能过长。如果恋爱时间过长，双方几乎就没有什么新鲜感了。爱情的任何阶段，都是有可能出现问题的。而双方适合进入婚姻的那个时间点，最重要的一个标志就是，双方的节奏一致。在爱情新脚本里，婚姻的承诺并不等于一旦结婚就不会分手，婚姻仅仅是双方承诺维持长期关系最正式的方法，仅此而已。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爱情新脚本下还存在 Mr. Right 吗？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson7/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:04:53 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson7/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;对-mr-right-的误区&#34;&gt;对 Mr. Right 的误区&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多人会有这样一种观点：世界上必然存在一个所谓的专门为了能够和我完全匹配而存在的人，而且只有找到他我才能够完整。这个人我们称之为 Mr. Right。沈老师认为，Mr. Right 是根本不可能独立存在的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弗洛姆认为，人们常常觉得爱很简单，如果找到对的人，我们的爱就开始了。但实际上这恰恰是错误的，爱其实是一种能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究发现，我们常常把所谓的 Mr. Right 等同于了解我的人。那个人很了解我，我说的每一句话他都能 get 到我的点，那么这就是我的 Mr. Right。这其实是一个非常大的误区。因此，一些女生非常喜欢说反话，玩猜猜猜的游戏。比方说每当一些重大节日或者纪念日的时候，男朋友都会来询问要什么礼物。这个时候女生常常会回答随便，但其实不是让男朋友真的随便，她们的潜台词是难道我们在一起这么久你（男朋友）都不了解我喜欢什么吗？因此，当男朋友的礼物不能够让她们满意时，她们就会认为男朋友不爱她，就不是 Mr. Right。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，男性却几乎不可能有需要女朋友了解她的方方面面的需求。我们不禁要发问：为什么女生对男生一无所知，这就是纯情；为什么男生对女生一无所知，就成了直男甚至直男癌？对此，沈老师给出了解释：这实际上和我们过去的爱情旧脚本有关。在爱情旧脚本中，男主外女主内，男性相比女性而言更容易积累丰富的知识，更容易增长见识，并且具有帮助家中的妻子决策的权利和义务的。因此，懂我就变得非常重要。女性的一句随便，实际上是爱情旧脚本中把选择的权利交给了男性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，在爱情新脚本中，女性可以自主决策，她们可以不再把男性当作是人生导师。文化是具有滞后性的，虽然现代女性已经独立自主了，但是还是希望伴侣是懂自己的。希望找一个 Mr. Right，其实是因为女性有的时候不那么愿意为自己做决定。完全“懂你”的人，很可能只是向下兼容。这也就是为什么“渣男”能够阅女无数的原因。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;更好的方法排除-mr-wrong&#34;&gt;更好的方法：排除 Mr. Wrong&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;既然 Mr. Right 是不存在的，我们不妨反其道而行之：排除 Mr. Wrong。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;究竟应该找一个爱我的人呢，还是我爱的人？沈老师认为，现代社会当然是找一个我很爱他，他也很爱我的人。但是，千万不要找一个你不爱的人。因此，我们其实要有一个能力，就是学会排除错误的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们应该如何学会排除 Mr. Wrong 呢？沈老师首先给出了三条底线原则。这个原则很简单，把你所有不能接受都一一罗列出来，然后从中筛选出自己绝对绝对不能够接受的保留下来，其他无关紧要的都可以删除。然而，如果保留下来的条件特别多，那么很遗憾可能中箭落马的 Mr. Wrong 太多了，真正适合你的人已经所剩无几了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师还指出，每经历一次（失败的）感情，就是在更新 Mr. Wrong 的清单。在长期的爱情关系里，那些好的地方你就会习惯；那些不好的地方会不断地跳出来，要你去磨合。因此，在考虑磨合之前，我们是不是应该把我们的底线清单拿出来，看看这些不好的地方是不是我们绝对不能够忍受的。如果是，我们就更新底线清单，并且及时止损；如果不是，我们可以努力去磨合，直到我们不会再觉得这是不好的地方。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;如何培养-mr-right&#34;&gt;如何培养 Mr. Right&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;应当明确，这门课程是让你首先寻找一个可以开始的对象，让他通过磨合成为为你定制的对的人。如果你一开始就要寻求对的人，其实是特别难的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在这里粗略地列举了几点将对方培养成 Mr. Right 的方法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;了解自己的真实需求&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;清晰地表达需求，不要让对方猜&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;适当地给予肯定&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;实际上，Mr. Right 是完全可塑的。这并不与前文所述矛盾，Mr. Right 最重要的是要在时间的维度上定制，是你专属的。并且，你的 Mr. Right 是适合你的，但是不一定适合别人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;为什么我们常常听到 Mr. Right，但很少听到 Miss Right 呢？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;这是一个很有意思的问题。首先，在爱情旧脚本中，女性常常把爱情看作是生活的全部，因此她们非常担心因为爱情付出代价，所以对 Mr. Right 格外在乎。第二，男性并不把爱情看作是生活的全部，他们往往将爱情看作是生活的一部分，除了爱情以外他们还有更加广阔的空间，因此他们并不觉得双方要完完全全了解对方，只需要一部分有交集就可以了。综上，这都是男女两性在家庭生活当中的地位的不同决定的。女性更希望对方懂自己的方方面面，男性则更希望对方适合自己的家庭生活。因此，所谓的 Miss Right 就不会存在。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如何区别恋爱经验比较丰富的男性和“渣男”？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;实际上，有很多男性不是因为不爱你所以不懂你。恰恰相反，他们是因为恋爱经验不足所以才不懂你。但是，如果愿意给他时间，它是愿意去不断学习的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们学会了排除 Mr. Wrong，就完全可以避免误伤这部分男性。如果我们老是在乎 Mr. Right，我们就很容易把一些恋爱经验丰富的人给保留下来了。而“渣男”一定是恋爱经验丰富的人，这大大提高了我们把“渣男”当成是 Mr. Right 的概率。但是，我们和“渣男”是存在不可调和的矛盾的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的时候，作为女性，要相信自己的第六感。有一些男性，他们踏实上进，态度真诚，可却老实憨厚，不懂浪漫。即使如此，我们还是有些被他们的踏实上进，态度真诚所打动，感受到了很多好的一面，其实我们完全可以做出一些自我的调整。而有一些男性，在方方面面都非常好，但我们总是隐隐约约有或多或少的不安全感。这其实就已经是在提醒我们，这里面有一些东西是我们所不能忍受的。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;分手后一直念念不忘，该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;（以沈老师个人的人生经验来看），其实不存在错过。很多时候错过是因为对方还不够爱自己，或者说我看上了对方但对方没看上我。错过其实没什么可惜的。如果时光可以倒流，我们之间没有错过在一起了，你就会发现你错过了另一个人。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;婚后才遇到对的人，该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;其实你遇到的你认为所谓对的人往往不只一两个，不光是在婚后，在今后任何一个时间都有可能，这是一个很正常的事情。当我们遇到这种情况时，我们的决策取决于两个要素：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我们目前的婚姻关系。有很多时候，我们觉得我们碰到 Mr. Right 是因为我们已经对当下的生活有很大的怨言了，Mr. Right 只不过是一个理由。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不是每一种关系都要走向爱情才可以交往。如果我们这样想，就会发现这和爱情根本没有关系，所谓的 Mr. Right 也根本不存在。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;培养 Mr. Right 是不是恰恰说明女性时爱情中主动的一方？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;表面上看，男性在爱情当中是更主动的。但是沈老师建议，女性应该在爱情更主动一点点。这主要有以下两个原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;爱情脚本很多时候都是女性拿着的，女性会更在乎爱情。研究发现，越是条件特别好的女性，往往习惯于被追求，不自觉地放弃了主动把控关系的能力。因此，反而平凡而普通的女性更容易进入爱情，那些条件特别好的女性就很容易被剩下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;幸福是掌握在我们自己手上的。无论男性还是女性，我们的幸福绝对不是别人给的，而是自己创造的。你需要去把握你自己想要的幸福，而不是去呈现别人想要的幸福。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梯度理论：A 女如何进入爱情？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson8/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:04:56 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson8/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;梯度理论&#34;&gt;梯度理论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;女性在选择伴侣时常常会有这样一个标准：方方面面比自己强。那么问题来了，如果一个女性在方方面面都非常优秀该怎么办？优秀的女性应该如何寻找爱情？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多优秀的女性会有两种极端取向：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;找不到比我优秀的，宁愿一直单身&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;迎合男性去表演，矮化自己&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;实际上，任何一种极端，都会导致生活变得更艰难。究竟有没有第三种方法？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在爱情旧脚本中，我们的择偶策略可以被称为&lt;strong&gt;梯度理论&lt;/strong&gt;：男性倾向于选择社会地位比自己低或与自己相当的婚恋对象；而女性倾向于选择条件优于自己或与自己相当的对象。这和我们经常听到的 A 女 D 男本质上是一样的。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 女&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在社会学概念中，A 女指接受过良好教育，且经济独立、事业比较成功的女性。在社会学的范畴中，一般只会从教育和收入两个层次上来界定 A 女。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 女 D 男说&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在网络上，人们按财富和地位把人分为从优到劣的四等 A，B，C，D。由于女人具有高攀心理，于是出现 D 女嫁 C 男，C 女嫁 B 男，B 女嫁 A 男，剩下 A 女。而男人都希望能够门当户对，即 A 男娶 A 女，B 男娶 B 女，C 男娶 C 女，D 男娶 D 女。但现实很残酷，D 女不愿意嫁 D 男，最后便剩下 D 男。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在博弈论中，有一个著名的纳什均衡理论。利用纳什均衡理论，如果目标是社会上婚姻配对最大化，A 女应当嫁 D 男。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/learn/sociology-love/%E6%A2%AF%E5%BA%A6%E7%90%86%E8%AE%BA_hu01b298dfd558ce12155629c315fd01cb_584062_c7e238bf43a3ea1a14f0cf4efc3c4755.webp 400w,
               /media/learn/sociology-love/%E6%A2%AF%E5%BA%A6%E7%90%86%E8%AE%BA_hu01b298dfd558ce12155629c315fd01cb_584062_b546953f08ec7a1c91773e846242fd3e.webp 760w,
               /media/learn/sociology-love/%E6%A2%AF%E5%BA%A6%E7%90%86%E8%AE%BA_hu01b298dfd558ce12155629c315fd01cb_584062_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/media/learn/sociology-love/%E6%A2%AF%E5%BA%A6%E7%90%86%E8%AE%BA_hu01b298dfd558ce12155629c315fd01cb_584062_c7e238bf43a3ea1a14f0cf4efc3c4755.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;535&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;图源于复旦沈奕斐的社会学爱情思维课&lt;a href=&#34;https://www.iqiyi.com/v_209dja1qqus.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;第 16 集&lt;/a&gt;，侵删。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;于是我们发现，在爱情旧脚本中，女性越优秀越容易被剩下。而男性则相反。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;成为了-a-女怎么办&#34;&gt;成为了 A 女怎么办？&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-放弃旧脚本不要内化年龄的束缚&#34;&gt;1. 放弃旧脚本，不要内化年龄的束缚&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们发现社会对于女博士总是会有一些隐形的歧视，但归根结底，这是社会对于 A 女年龄的歧视，而不是学历。在爱情旧脚本的影响下，（年龄）男大女小会让他们觉得女博士的可选择范围太小了。而当 A 女已经到了一个旧脚本认为比较大的年龄时，就会发现身边的 A 男大都已经配对成功或者更倾向于 B 女。所谓的大龄剩女，根本上是社会女性年龄的一种歧视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么为什么在爱情旧脚本当中，女性的年龄（小）很重要？爱情旧脚本的年龄束缚，与过去女性的&lt;strong&gt;理想生育年龄&lt;/strong&gt;紧密相关。但在爱情新脚本下，千万不要内化年龄对我们的束缚。然而，由于社会不断灌输“女孩子年龄大了，就不好找了，就不再具有竞争优势了”这种旧脚本的内化概念，今天的女性还是有相当一部分意识不到&lt;strong&gt;理想生育年龄&lt;/strong&gt;这一点，她们只是觉得爱情逐渐远去，心态越来越消极。我们很难马上改变整个社会的观念，但是我们可以不要让外部世界来局限我们自己。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-a-女不等于处处都-a找到匹配互补的人&#34;&gt;2. A 女不等于处处都 A，找到匹配互补的人&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;世界上没有十全十美的人，A 女不等于处处都 A，互相的欣赏能够非常好地解决 A 女不 A 方面的问题。并不是说 A 女要找一个不如你的人，而是找一个能欣赏你的强，但你也不嫌弃他不上进的人。事业型的女性，恰恰需要能承担主内责任的，“不那么上进”的伴侣。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-打开下嫁的想象力&#34;&gt;3. 打开下嫁的想象力&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们有时候会听到“下嫁”这个词，即你嫁的那个人不如你，说明你的价值不够。我们好像更经常听到“高攀”一词。年轻的社会学者钱岳根据婚姻男女双方的受教育水平、经济状况等因素，把婚姻分为三类：高攀婚姻、同型婚姻和下嫁婚姻。我们心中所感觉到的下嫁，归根结底还是别人对我们的评价。因此，要跳出别人对于你的婚姻的审视目光，找到你内心真正想要的。换句话说，我们究竟是想要别人眼中嫁得好的婚姻生活？还是自己想要的婚姻生活？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，婚姻不存在绝对的下嫁和高攀。这里的 A 其实并不局限于受教育程度、经济状况和社会地位，它其实是一个多元化的标准。因此，我们要打开对 A 男 A 女多元化的想象。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4-自我成长是永远不应该放弃的目标&#34;&gt;4. 自我成长是永远不应该放弃的目标&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;任何时候，即使外界批评你不能太优秀，也不要放弃对优秀的追求，&lt;strong&gt;自我成长是永远不应该放弃的目标&lt;/strong&gt;。沈老师非常反对把优秀和爱情完完全全对立起来的逻辑，好像优秀和爱情二者不可得兼一样。放弃追求优秀而去迎合伴侣完完全全是爱情旧脚本的逻辑。优秀跟恋爱没有必然的联系，并不是说你变得优秀爱情就会多了，也不是说谈了恋爱我就可以停止变得优秀。同时，当我们变得更优秀时，我们给予对方肯定的价值是更高的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，沈老师分享了台湾著名流行乐女歌手萧亚轩的十条恋爱准则：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;一定要有交朋友的能力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;放下无谓的矜持，主动往前走一步&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;选对地点才能遇到爱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;认清他其实没那么喜欢你&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要时时刻刻粘着对方&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;适当地转移注意力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚守爱情原则，不要冲昏头脑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;好姐妹永远是你的后援&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沟通是很重要的事情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不爱了也没有关系，有爱过就好&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;借此，沈老师呼吁，打开对优秀的想象力，跳出社会给你设定的爱情框架。既要坚守爱情原则，又要在爱情当中放得开。同时，我们还要坚持让自己变得更优秀。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;B 男面对 A 女也会有心理负担，怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;我们不是要说服所有的 B 男能够接受 A 女，而是要寻找到能够欣赏 A 女的 B 男。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，有的时候，对方拒绝你不一定是因为你优秀，而是你身上有些东西让人觉得难以靠近。因此，B 男在看待身边的 A 女时，常常会觉得靠近也没有用，反正对方也会拒绝自己。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如何区分“独立”和“强势”？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，女性在坚持独立自我的时候，偶尔为他人改变一些，并不妨碍女性本身的自我独特性。另外，过度地追求自我的发展，反而会对所有人际关系都会有害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何谓强势？强势就是说我一旦认为我比你强，而且我认为我是正确的，我就不再愿意为别人做出任何的调整。&lt;strong&gt;强势意味着自己绝对正确，拒绝为他人改变；而独立是愿意理解他人的逻辑&lt;/strong&gt;。我们常常会有一种刻板印象，觉得 A 女独立必然强势。实际上，无论 ABCD 女，都可以强势。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;为什么章子怡做妈妈后，对她婚姻的舆论评价转好？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;一个女性，一旦做了母亲以后，我们就很容易接受她。一个独立自主的女性，常常和一个慈祥的母亲形象是对立的。这是因为，爱情旧脚本认为独立自主与为他人付出甚至牺牲的品德相悖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，不要把做母亲和付出牺牲的美德捆绑起来，也不要把选择独立自主和自我牺牲对立起来，二者都是走极端。在独立自主和自我牺牲当中找到一个合理的平衡最重要。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;县城 A 女的婚恋该怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;县城的最大问题在于，具有开放心态的男性，或者说手中拿着爱情新脚本的男性，是相对较少的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究发现，在大城市发展的群体往往对有竞争性的幸福感需求更高，而小城镇对幸福里稳定性的需求更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在这里没有特别具体的好建议。一方面沈老师不希望大家降低要求，迎合别人；另一方面，我们还是要认识到客观因素的制约，这的的确确是比较难的。不过，沈老师希望大家明白，在类似于县城这种爱情旧脚本占主导地位的地方，别人的目光，恰恰是局限你选择的制约条件。因此，跳出别人的目光尤为重要。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;优秀的女性如何抵抗外部压力？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不要放弃自我成长&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找身边的支持体系&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;对于第 2 点，沈老师建议，我们要学会充分利用身边的社会资源。例如，我们可以结成更多的姐妹情谊，和身边志同道合的人相处。如果有认可你的亲戚，那么他很重要。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-8&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;怎么让父母接受自己“下嫁”这件事情？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;很多时候会出现这样的场景：父母不停地催婚，好不容易带回来见家长，父母又极力反对。研究发现，不管带什么样的对象回家，父母都会有或多或少的不满意，因为父母会觉得你就是世界上最完美的，没有人能配上你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对这种情况，我们要分析，到底是父母真的看到了对方身上自己之前从来没有看到的问题，还是父母手中拿着爱情旧脚本。请你为自己的幸福争一把力，即使是父母，也不能主控你的人生。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-9&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;“下嫁”究竟是为了真正的幸福，还是为了走进婚姻？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;其实这里面没有一个明确的界限。但是有一点非常重要：今天的婚姻不是必需品，而是为了让我们更加幸福才做出的决策。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新脚本下女性如何主动追求爱？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson9/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:04:58 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson9/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;矜持是旧脚本的要求&#34;&gt;矜持是旧脚本的要求&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师在经过调研后发现，许多谈论女性爱情的书籍都不约而同地强调矜持的重要性，它能够影响女性在两性关系的地位。我们在日常生活中也经常听到类似的言论，例如第一次约会必须是男性邀约、女性最好迟到并且一定不能早到等等。这实际上传达了这样一种价值观：女性越矜持，价值越大，因为男性会认为越轻易得到的越不懂得珍惜。事实真的是这样吗？沈老师对此打上了一个大大的问号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，如果我们反过来看，它实际上是在告诉男性，如果一个女性不情不愿，并不是男性被拒绝了，只不过是故作矜持而已。因此，这就会带来一个极大的问题：&lt;strong&gt;一个女性说“不”的力量被削弱了&lt;/strong&gt;。同时，女性说“是”的力量也会被削弱，因为社会在向男性传递一种女性爱说反话的特点，而当女性想要表达她们的真实想法时，却又会被男性当成是反话而误解。个人认为，对矜持的要求实际上是&lt;strong&gt;对女性不能作独立的是非判断的歧视&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱情旧脚本对女性的要求是被动与矜持&lt;/strong&gt;。矜持，是爱情旧脚本里不能主动出击的女性被动等待的状态。沈老师认为，矜持是爱情旧脚本的产物，它未必适用于爱情新脚本。因为矜持，很可能就会错失一段良缘。例如，许多女性在被男性追求和表白时，明明有好感，却非要屡屡拒绝，认为这是对对方的“考验”。最终，当对方和其他女性成双成对时，却又抱怨对方是“渣男”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，&lt;strong&gt;坦诚是所有关系的基础，“小心机”会让人付出大代价&lt;/strong&gt;。例如，在进入长期关系以后，男性其实很难每次都能确定女性说的“是”是不是“是”，也很难每次都能确定女性说的“不”是不是“不”。一旦男性出现判断错误，女性从逻辑上就会认为对方不够爱自己，这种误解非常不利于长期关系的发展。同时，这种“小心机”很容易破坏信任感，因为这会让男性觉得女性是在不断测试自己，任何男性都不喜欢这种被测试的感觉。而且，越优秀的男性，越会觉得自己凭什么被测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么爱情旧脚本要求女性被动矜持呢？因为爱情旧脚本对女性的价值判断是“嫁得好不好”，因此她需要被更多更好的追求者追求才能体现她的价值。女性结婚前的那一刻，是她价值的巅峰，而一旦步入婚姻的殿堂，女性的价值便急速下降。因此，女性需要在结婚前得到足够多的肯定和认可，然后才能进入婚姻。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么很难放弃谁追谁&#34;&gt;为什么很难放弃“谁追谁”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果我们今天还坚持这种矜持，沈老师便要问问大家：为什么我们很在意谁追谁？女性为什么总是希望男性来追求？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，在“谁追谁”的模式当中，一个逻辑体系就是把爱情当成了两个人的竞争关系。具体来说，就是追求者爱被追求者更多，或者说追求者爱被追求者更早。&lt;strong&gt;把爱情看成是竞争关系，会失去可贵的平等和互相愉悦&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国杜克大学的 Mark Leary 曾经提出过&lt;strong&gt;社会标尺理论&lt;/strong&gt;。该理论指出一个人的自尊与他人对自己的看法相关，每个人的心中都有一把尺子，当对方接受自己的想法时自尊感就会增强，当对方不认同自己时自尊感就会削弱。同理，这种“谁追谁”模式的本质实际上是通过别人对自己的追求来提高自己的自尊。然而，在爱情里，我们要追求的重点不是自尊，而是平等的两性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究发现，现代社会成年男性更少追求女性。原因五花八门，但主要有如下几点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;太麻烦。男性在很多情况下搞不懂女性，理性思维主导的男性在权衡利弊后认为效率低、投入回报不成正比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;爱情替代品的出现。这个很容易理解，最典型的例子就是王者荣耀等游戏和二次元等动漫逐渐让许多男性沦为“宅男”，它们同样可以起到建立连接的作用，是可以替代爱情的方式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恋爱成本的相对高昂。不仅是金钱等物质财富，还需要付出时间、精力，甚至还要能够和女性共情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事业心。一些事业心强的男性会认为爱情和婚姻会阻碍事业的发展，还有一些男性认为先有事业才能拥有爱情和婚姻，甚至认为只有事业有成才能让女性来追求自己。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，不论是男性还是女性，在爱情当中都可以主动一些。特别是女性，因为主动的女性在关系里具有发起者优势。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;女性如何主动追求爱&#34;&gt;女性如何主动追求爱&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;给予对方接近的机会&#34;&gt;给予对方接近的机会&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;提高外表的吸引力，追求自己认为的美。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平时不要表现得过于忙碌，不管是生人还是熟人都可以积极主动地交流。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;创造第二空间&#34;&gt;创造第二空间&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;第二空间的理论是沈老师提出的。沈老师在研究韩剧时发现，韩剧当中经常会出现第二空间，既可以是肉眼可见的物理空间，也可以是虚拟空间。第二空间的意义在于，它会&lt;strong&gt;带来关系的特殊性&lt;/strong&gt;。这更容易让两个人走近，特别是更容易培养两个人的共同爱好。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;主动肯定而不主动表白&#34;&gt;主动肯定而不主动表白&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;沈老师非常鼓励主动地肯定他人，但是非常不鼓励主动表白。主动肯定和主动表扬很不一样，肯定是很具体的，不像表扬那样只会说“你真棒”。很多时候，肯定不一定是赞美，而是“我看到了你”。尤其是一些细节方面的地方，例如字写得好看，学习时的认真专注等等。当我们得到了这方面的肯定时，会感觉到自己得到了关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，在今天的社会，不光是交男女朋友，其实交任何朋友都一样，能够看到别人身上具体的努力是一种能力，对于双方关系的促进是非常有帮助的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么有人要问，到底该什么时候表白？沈老师认为，首先，随时随地都可以表白。但是，我们要认识到，表白可能没有结果。可能你做了非常多，可是关系始终没有升温，这个时候要明白表白失败的概率是很大的。其次，如何判断对方对自己有想法也是一个问题，这可以尝试多给对方几次机会，如果对方一直都不利用，说明对方可能不是那么喜欢你，或者说对方并不想在这个时间段进入到恋爱当中去。&lt;strong&gt;大部分“错过”的爱情都是因为当时不够爱而已&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，沈老师建议，&lt;strong&gt;不要把别人对我们的拒绝看成是自我价值的贬低，大多数时候只是没有在时间、地点、人物上出现刚好的匹配&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后再总结一下，表白带给自我的价值之一是证明我们拥有看到别人优点的能力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;为什么很多男生说我漂亮却不追我？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;男生说你漂亮很可能只是追求的一小部分，男生更多地会考虑追求是否会成功，因为每一个追求被拒绝都会带来自我价值的损伤。同时，一个漂亮的姑娘会给人一种错觉，就是追求者众多，竞争很激烈，这使得理性思维主导的男性不得不考虑追求的成功率。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我们是否对男性的主动存在误解？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;过去，我们会觉得男性是阳刚的、勇敢的。然而，这些气质都和原始社会的狩猎文化有关，原始社会的生产力决定了男性必须要勇敢地面对猎物。而在现代社会中，原始社会所带来的这些男性气质不那么地被需要，男性更多地会进行理性的选择，不可能不顾一切地去追求女性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论是韩剧，还是其他关于爱情的电视剧，都是拍给女性看的，因此它是用来迎合女性对于自己自尊价值的要求。所以，电视剧经常会安排很多男性主动追求女性的情节。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;市面上的“撩汉课”值不值得学？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师也关注了网络上各种各样的搭讪男性的技巧课程。沈老师认为，这些技巧不是说完全不能学，而是说它绝对不能解决你的核心问题。也就是说，它并不能带来爱本身，它不能带来关系本身深度的提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要想和一个人长远地走下去，我们应该学习的是如何对这个人有好奇心，而且还要让对方对自己有好奇心。所谓的“撩”，反而会在关系加深的过程中形成障碍。技巧并不能带来爱，反而是用表演妨碍了互相理解。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;主动追求一个人的真正价值是什么？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;追求一个人是为了找到那个真正匹配真实自我的人，爱情是让自己活得真实而快乐，不是赢得竞争。判断爱情的成功与否的标准不是有没有在一起一辈子，而是当时的彼此是否因为这份爱感到喜悦。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;单相思有价值吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师认为，单相思是一件非常幸福的事，这说明你的内心有一个完美的形象存在。然而，单相思最痛苦的地方在于得不到爱的回应，这个爱是单向度的，因此会让我们对爱情本身产生更多的困惑。如果我们能够超凡脱俗到爱而不求回报，那么单相思就是一件非常幸福的事。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;进入爱情后是否还要一直保持主动？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师在前面的课程当中提到，女性其实在主控爱情的很多走向。因此，我们是需要一些小仪式、小方法让对方感受到我对你的肯定的，这在爱情当中是持续不断要做的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;男性如何看待主动的女性？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师在研究中发现，越是自信的男性，越能接受主动的女性。而不自信的男性，女性越主动，他反而越担心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主动追求也是有界限的，要把主动追求和骚扰区分开。而这个界限就在于，对方对追求不反感。因此，我们经常看到的很多男生在女生宿舍楼下摆满心形蜡烛，在大庭广众之下浓烈地追求女生的行为。实际上就是一种越界行为，给对方形成了很大的压力。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;主动是不是恰恰是一种力量？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师一直都特别鼓励女孩勇敢一点，不要怂。因为当你主动的时候，那个节奏就完全掌握在你手上，你其实是有力量的一方。如果你全都是跟着别人来，你会发现你是很被动的。到最后你只能在追求者里面挑选，这实际上是把自己的选择给框死了。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何走出原生家庭进入爱情？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson10/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 20:05:02 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter2/lesson10/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;误区把问题归结于原生家庭&#34;&gt;误区：把问题归结于原生家庭&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，把爱情当中遇到的问题归结为原生家庭，是一种误区。因为当人们在将原因归结到原生家庭时，实际上是在为自己的不作为和不改变推卸责任，因为这是我的过去。今天我们讨论爱情的时候聊到原生家庭的目的，就是想谈谈背后的爱情旧脚本是怎么影响我们的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师举例一个非常形象的例子——美剧《犯罪心理》。罪犯被捕时辩解道：“你们不能怪我犯罪，因为我小时候受过虐待。”但是警察的回答也非常巧妙：“不，只有一些人长大后成为了罪犯，还有一些人长大后却成为了抓他们的人。”我们可以仔细揣摩一下这里面的逻辑，就不难发现：把问题归结于原生家庭，实际上是把原生家庭作为背锅的一个借口。别人犯错，不代表你有权利要继续犯错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师引用阿德勒的名言：心理创伤并不存在，很多时候心理创伤其实是人们不做某件事情或做了某件事情所找出来的借口和解释。无论过去发生什么，其实对未来都没有绝对的影响，关键是在于你如何赋予你的经验以不同的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师建议，把原生家庭的创伤反过来看，看成是自我成长必须经历的过程，这样我们才能真正长大、成熟。沈老师举了一个例子，小孩子感冒发烧很难受很痛苦，但是如果我们把感冒发烧看成是免疫系统的锻炼，能够增强体质提高免疫力时，我们就不会觉得小孩子感冒发烧是个大问题。作为成年人，可以发挥主观能动性走出创伤，为创伤重新赋予意义，在社会学上称为&lt;strong&gt;认知改变&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;原生家庭和个体成长的关系&#34;&gt;原生家庭和个体成长的关系&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沈老师引用著名社会学家帕森斯的理论：原生家庭最重要的功能是完成对儿童的社会化。这体现在如下三个方面：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;对个体的规范教导&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对个体的自我约束&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;体现阶层区隔&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;原生家庭的社会化有时代的局限性&lt;/strong&gt;。换句话说，我们原生家庭对我们的社会化是符合当时的时代的，是和我们父母所接受的社会化的那套体系有紧密关联的。例如，家里的老人特别勤俭节约，不剩饭不剩菜，人走灯灭，但是年轻人则非常喜欢消费。老人和年轻人都没有绝对的对错，只是他们所接受的社会不一样。由于社会的发展，大部分情况下，原生家庭根本没有办法保证你能完全适应未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你很幸运，你的父母让你更适应未来的社会，你需要感谢他们。如果你感到很艰难，请不要怨恨他们，他们也是受时代所限&lt;/strong&gt;。父母给了你一套他们认为正确的逻辑体系，这套体系适合曾经的时代，但不一定适合你生活的新时代。一个人的成长就是不断走出原生家庭，适应新脚本的过程。自我成长不仅仅是你的选择，还是时代对你的要求。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;如何走出原生家庭的循环&#34;&gt;如何走出原生家庭的循环&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;文化自觉&#34;&gt;文化自觉&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文化自觉&lt;/strong&gt;是费孝通先生提出的。文化自觉包括以下四个过程：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;有意识地认识自己的文化&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对原有文化的取舍&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对新文化的取舍&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;形成自己的逻辑体系&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;下面我们将上面的四个过程应用到爱情当中。首先，我们要认识到对于爱情、婚姻、原生家庭等等，存在着哪些观念？它是不是还真正适用于今天的社会？哪些是需要的？哪些是需要做出改变的？其次，对于大家都觉得好的观念，是不是一定适合我？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师讲授这门课程的一个很重要的意义在于，希望我们能够重新构建有意识的文化自觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到爱情旧脚本。我们发现爱情旧脚本中的爱不是指向快乐的，而是指向责任的。也就是说，中国家庭对爱的理解是：爱 $=$ 责任，即父母爱你 $=$ 对你负责、替你承担责任。而进入爱情新脚本之后，这种责任依然还是存在的，但是它强调对自己负责而不是对家庭负责。我们今天来到了一个个体化的时代，可以用自己的选择改变人生，这时候文化自觉就更加重要。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;爱情是一个机会&#34;&gt;爱情是一个机会&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;文化自觉，改变认知不是你关起门来想或者看书就能得到的，你必须去实践，而爱情就是这样一种实践。每个人根据自己的实际情况，做最适合自己的选择，而爱情其实是帮助我们走出原生家庭的一个努力。爱情给了我们与他人碰撞的机会，从而发现被压抑了的真实自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，爱情的好坏不在于是否走向婚姻，而是看有没有让你得到成长。你在爱情里所有的关系，首先是你和自己的关系，爱情是给了我们一个契机去看到自己。爱情并不是寻找另一个灵魂伴侣，而是找另一半的自己。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我们是不是不用苛责自己成为完美的父母？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;是的，很少有人能够成为完美的父母。其实人生绝大多数的决策，都是对于当下自己的决策。唯独教育，尤其是家庭教育，是对别人（子女）的未来决策，这个决策难度是特别大的。做父母意味着要跟随孩子去成长，因为他们才代表未来的方向。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;没有“完美的父母”，那怎么做“好父母”？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;沈老师也是做母亲的，她认为做母亲首先自己要舒服快乐，这样孩子在自己身边的时候也会很快乐。因此，沈老师认为，与其做一个大家认为的好妈妈，不如做一个让自己感到快乐的妈妈；同理，与其做一个大家认为的好妻子，不如做一个让自己感到快乐的妻子。做父母最重要的是，先过好自己的生活，才能影响孩子。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;父母怎么做才能有意识地给孩子注入更多新脚本？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，爱情旧脚本并不是完全不好的。作为父母，如果非常教条、局限，那么孩子改变的动能就会减少。因此，沈老师建议，作为父母，要给孩子留一线空间，不要觉得自己就是上帝。当我们跟孩子相比较时，不是现在比孩子多吃二三十年饭，而是将来比孩子少吃二三十年饭。沈老师在这里并不是说，父母对孩子完全放任。在家庭教育中，孩子基本的是非观、价值观等等依然需要父母的引导和培育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓社会的发展，就是一代人改变另一代人，一代人否定另一代人，这很正常，不必心生怨言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【个人理解：与马克思主义辩证否定观的联系】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不少人在听完沈老师的《社会学爱情思维课》后会认为爱情旧脚本已经过时了，全面否定爱情旧脚本，这种观点需要被批判。马克思主义认为，&lt;strong&gt;辩证的否定，是事物自身的否定，即自己否定自己，自己发展自己&lt;/strong&gt;。辩证的否定既不是简单地肯定一切，也不是简单地否定一切，而是既肯定又否定，既克服又保留，克服的是旧事物中过时的消极的内容，保留的是旧事物中积极合理的因素。&lt;strong&gt;辩证否定的实质就是“扬弃”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，爱情旧脚本当中有益的、适应当今社会的、符合社会主义核心价值观的一面应当继承和弘扬，而有害的、不适应当今社会的、具有封建色彩的一面应当否定和摒弃，用爱情新脚本当中有益的部分代替。例如，爱情旧脚本中强调的责任，在当今社会我们的态度也应当是扬弃。也就是说，现代爱情依然需要强调责任，只不过更强调对自己负责，强调自我的成长。具有封建色彩的一味的强调家庭责任，以及具有西方资产阶级腐朽思想的只享受不负责，都是不符合社会主义爱情观的。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如何应对原生家庭必然走向分离时的残酷？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;所有的爱都是为了在一起，唯有父母和孩子的爱，最终是为了分离。为什么要把这种分离赋予“残酷”的价值呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师认为，分离可以被赋予新的意义，当我们分离的时候，意味着我们的世界又变得更大了。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;原生家庭是否决定了适合我们的人？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;原生家庭的的确确是有影响的，而每个个体是具有主观能动性的，这会决定你能够接受多少这样的影响。如果你觉得这个影响好，你就多接受一点；如果你觉得这个影响不好，你就少接受一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师最担心的一点时，我们不做任何文化自觉，把原生家庭当成是借口，直接“躺平”。我们应当承认原生家庭对我们的影响，但我们应当清楚地认识到没有任何影响是起决定作用的。每个人都有改变的契机和能力，很多人不愿意改变，是因为不想承担改变的代价，不敢面对不美好的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【个人理解：与马克思主义内外因辩证关系的联系】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思主义认为，矛盾是事物发展的动力，事物的内部矛盾是事物发展的第一位原因，而事物的外部原因是事物发展的第二位原因。&lt;strong&gt;事物的发展是内外因共同起作用的结果。内因是事物发展的根据，外因是事物发展的条件，外因通过内因起作用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原生家庭的影响是外因，每个个体的主观能动性是内因。内因是起决定作用的，外因只能通过内因而起作用。之所以很多人会把锅甩给原生家庭，是因为他们本身缺乏改变自己实现自我成长的主观能动性。而且正因为此，原生家庭的影响作为外因，通过缺乏主观能动性的内因而起作用，就会表现出这种推卸责任的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正因为我们看到了原生家庭的问题，我们才会发挥主观能动性，去改变自己实现自我成长。原生家庭的影响和我们想要实现自我成长就是我们的内部矛盾，而矛盾恰恰是事物发展的动力。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;女性对下一代的影响是决定性的吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;实际上，女性对孩子的影响之所以看起来大，是因为女性和孩子在一起的时间相对更长。假如男性和孩子在一起的时间更长，那么其实他对孩子的影响更大。因此，这背后的逻辑在于，谁承担抚养孩子的主要责任，谁的影响更大。作为父母，如果对对方的育儿理念有不满，应当想办法扩大自己在孩子心目中的影响力，而不是以孩子为要挟。因此，问题便迎刃而解了。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;成年之后，与原生家庭的边界感应该是怎样的？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;边界感是人际关系在新脚本中的需求。在旧脚本中，我们只谈角色和角色之间差异，几乎从来不谈人与人之间的差异。实际上，不仅仅只是在家庭关系中，在任何人际关系中，边界感都是非常重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈老师在后续的课程中会提到，需要对方的越多的东西，边界感就会越模糊。梳理不清楚边界往往是因为想要很多，却不愿意承担对应的责任。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
