<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>我们这代人的爱情新问题 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>我们这代人的爱情新问题</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jul 2021 19:55:34 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>我们这代人的爱情新问题</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>新旧爱情脚本：为什么今天的爱情这么难？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson1/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 19:56:30 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson1/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;爱情脚本决定我们的爱情&#34;&gt;爱情脚本决定我们的爱情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在爱情中遇到任何问题时，背后一定会有一个更宏大的社会机制、社会文化在潜移默化地影响你。如果不能跳出这个框去看待问题，你会很容易被它裹挟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱情脚本的定义：由社会经济基础、社会文化所确定的一整套有关爱情的机制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们很多时候会有这样的感觉，我们应该何时恋爱、何时结婚，什么样的人适合我，等等。其实这些价值判断表面上看是个人的决定，实际上或者是本质上都是由社会决定好的，即&lt;strong&gt;爱情脚本决定我们的爱情&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【个人理解】与马克思主义哲学的联系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱情脚本隶属社会意识范畴，属于非社会意识形态，是上层建筑，由社会经济基础决定。此外，还受到社会文化的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱情脚本与爱情具有辩证关系。首先，爱情脚本决定我们的爱情。我们在寻找爱情、选择伴侣的时候，实质上是由社会决定好的，不会无缘无故脱离社会去进行上述实践活动。其次，我们在爱情当中的实践对爱情脚本具有反作用。我们在爱情中的成长，会影响到我们在爱情中的价值判断。当爱情脚本不适应当前社会生产力时，爱情的实践对爱情脚本的变革具有促进作用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;新旧爱情脚本的冲突&#34;&gt;新旧爱情脚本的冲突&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;父母与我们之间关于爱情和婚姻的矛盾的根本原因在于，父母和我们手中拿的爱情脚本不一样，它是一种&lt;strong&gt;爱情旧脚本&lt;/strong&gt;。和记叙文类似，爱情旧脚本也有时间、地点、人物等等要素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从时间的维度上看，父母希望我们高考之前绝对不能早恋，上大学之后要求谈恋爱不能影响学习，而毕业进入社会工作后，又希望我们快速进入恋爱进入婚姻。我们其实几乎从来没有考虑到恋爱，或者说在亲密关系中与伴侣相处也是需要学习的。当我们即将来到三十而立的年纪时，父母就会经常“催婚”。这并不是父母不爱我们，而是受到了爱情旧脚本理想生育价值的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从地点的维度上看，父母希望我们的伴侣生活在风俗习惯类似的地域中，讲究“门当户对”。这是因为地域相近的人具有类似的风俗习惯，更容易门当户对，在今后的婚姻生活中更稳定不容易产生矛盾和冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从人物的维度上看，父母评判我们娶或者嫁得好不好的标准在很多时候都是来源于周围亲戚朋友街坊邻居的对比中。这根本上是因为过去中国是个熟人社会，我们经常会通过外部人的评价来判断自己的好坏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着生产力的发展，特别是物质生活水平的提高，现代社会正在由传统的以家庭为中心的熟人社会向以个人为中心的陌生人社会转变。特别是今天女性的改变，广大女性从家庭生活中走出来，变成了现代社会中的独立女性，可以在城市当中自给自足。现代社会的爱情脚本已经发生改变。和爱情旧脚本类似，&lt;strong&gt;爱情新脚本&lt;/strong&gt;也有必要性、时间、地点、人物、角色、评价 6 个特点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从必要性的角度看，&lt;strong&gt;如果婚姻能让我过得更好，我才会结婚&lt;/strong&gt;。婚姻在现代社会中，已经不是宿命，更多的是一种人生的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从时间的角度看，&lt;strong&gt;爱情是在合适的时间发生的，而不是在特定的时间发生的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从地域的角度看，现在已经是信息化时代，两性之间的交往基本上不会受到地理因素的阻隔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从人物的角度看，我们更在乎对方的颜值，而这在我们父母眼中就完全不是问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从角色的角度看，我们更强调平等，而不是传统的以家庭为中心的“男主外女主内”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在评价体系上，我们也发生了变化，我们会觉得只要我觉得好那就是真的好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从根本上看，新旧爱情脚本的主要矛盾在于，&lt;strong&gt;爱情旧脚本的出发点是家庭利益，爱情新脚本的出发点是个人利益&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们今天的困难在于，很多时候对这两种爱情脚本没有明确的、清晰的认识。很多时候，我们是两种爱情脚本混杂在一起的，甚至出现双重标准。从根本上看，是经济基础和上层建筑的矛盾。我国用了几十年完成了其他发达国家几百年完成的工业化，但是文化是具有滞后性的，这体现在社会生活的方方面面。例如，爱情旧脚本就会受到封建礼教、儒家文化的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿着不同爱情脚本的人共同生活在同一个社会里，我们首先要意识到，这个社会的其他人给我的爱情脚本，是不是我想要的？实际上，没有最好的爱情脚本，只有最适合自己的爱情脚本。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;男女两性爱情脚本的冲突&#34;&gt;男女两性爱情脚本的冲突&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;男女两性爱情脚本的冲突本质上是新旧爱情脚本的冲突。下面，我们从男女角色定位的角度深入分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在爱情旧脚本中，男性在家庭中的角色定位往往是权威，是生利者。男性需要挣钱养家，需要给妻子物质上的满足，需要给妻子一个依靠。同时，他也需要妻子对他是顺从的，能够更多地或者完全承担家务劳动。女性在家庭中的角色定位往往是被保护者，是食利者。女性往往没有挣钱能力，需要依靠丈夫获得经济来源。同时，她还需要全心全意地照顾他人，甚至还要具有牺牲的美德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入爱情新脚本中，我们发现，男女两性爱情脚本的冲突在于传统角色转变的相对不对等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在爱情新脚本中，男性相较于传统角色改变很少，有的时候甚至加强了。一个很明显的例子就是高昂的房价，作为主外的男性不得不花更多的时间通过被剥削更多的剩余价值而赚取更多的生活资料买房。但是，女性相较于传统角色改变很大。她们经济独立，开始追求自我，她们可以不仅仅只是待在家里相夫教子，她们还可以走出家门，从事那些过去基本上或者只能由男性从事的职业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种爱情新脚本下，社会对于女性的期望值是明显高于男性的。例如，如果一个男性在家庭中上得厅堂下得厨房，他会被认为是一个贤夫良父；如果一个女性事业有成，往往会被认为不够贤妻良母。这个脚本对于女性来说是不公平的，女性在今天的社会当中具有双重负担。她既要承担经济责任，又要在家庭领域承担主要责任。虽然女性角色发生了巨大的改变，但是社会对女性仍然有非常传统的角色期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们发现，不论是爱情旧脚本也好，爱情新脚本也罢，它们没有孰优孰劣。当我们面对新旧爱情脚本时，我们总是会有功利倾向的。当男女双方都在脚本里挑选了对自己有利的部分，最后就会演变成性别的双标。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;方法论今天的爱情这么难我们该如何应对&#34;&gt;方法论：今天的爱情这么难，我们该如何应对？&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;放下自己贪心的想法，在新旧爱情脚本中权衡，选择适合自己的爱情脚本&lt;/strong&gt;。在爱情中要懂得权利和责任是不可分割的，享受爱情的同时也要承担一定的责任和压力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;两性之间关系出现问题，往往不是对方个人的错，而是双方拿的爱情脚本不一样&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作为女性，不要自己内化歧视的脚本和压迫的机制&lt;/strong&gt;。要从爱情旧脚本中跳出来看待爱情，看到爱情新脚本中强调个人发展的、进步的一面，认识到好的爱情可以促进双方的发展，而不是捆绑双方的枷锁。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;扪心自问：我们想要的爱情是什么？&lt;strong&gt;爱情本身不是我们最后的目标，而是我们丰富自己生命历程的非常重要的途径&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;为什么聊爱情的时候要聊认知？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;认知是一个动词结构的概念。对世界的认知就是世界观，对爱情的认知就是爱情观。对于同样一件事物，不同的认知会给我们带来不同的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举一个非常简单的例子：如果一个男性事业有成但经常因为工作繁忙顾不着家，从女性视角来看就会有两种截然不同的认知。一种是积极上进，另一种是缺少陪伴。显然，前者是能够让我们觉得有一个积极上进的伴侣是一件很幸福的事，而后者就会让我们觉得伴侣不能够提供更多的情绪价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在爱情当中幸福与否，根本上取决于我们用什么样的爱情脚本。我们手中拿的爱情脚本决定了我们在爱情中的认知。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;怎么消解因为感情不顺对自己的埋怨？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;首先要从根本上，从认知上改变对自己的认识，要对自己满意。并不是说每天对着镜子微笑，每天都在心里对自己说自己很棒，时间长了这种打鸡血式的方法是没有效果的。实际上人是没有优点也没有缺点的，只有特点，而且独一无二。当我们接受自己特点的时候，就会发现这些特点在有些情况下是优点，有些情况下是缺点。这种优缺点是相对的，是有条件的。接受自己的特点，必然要接受自己特点中的优缺两方面的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;怎么面对父母在婚恋上对我的不满意和失望？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;我们要从根本上理解父母他们为什么会对我们不满意或者失望，即他们手中拿的爱情脚本和我们不一样。那为什么又不一样呢？原来是因为他们受到了传统的以家庭为中心的农业社会的影响。其实，我们对于每个人的行为都能够了解他的动机或者原因，我们就不会觉得是他的人品问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这门课对我们的改变之一，是帮我们把思考方式从“&lt;strong&gt;他怎么可以这样？&lt;/strong&gt;”变成“&lt;strong&gt;他为什么会这样？&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以把我们的爱情脚本理给父母看，让父母明白我们也想要美好的爱情和婚姻，但是我们想要的和父母期望的有哪些不同，又有哪些相同。不要把我们和父母的关系对立起来，这样父母其实也乐意帮助我们。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;“脚本”跟“观念”之间有什么区别？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;观念通常指的是个人对待周围事物的看法，是部分概念；脚本则是指整个社会主流的意识形态，是整体概念。我们和父母在看待爱情和婚姻的观念不同，根本上是整个社会两代人的爱情脚本不同。之所以我们只是觉得我们和父母的观念不同，是因为我们没有跳出我们个人的思维去看待整个社会。整个社会的爱情脚本是上层建筑，是由社会经济基础决定的。显然，它不以个人的意志为转移的，它是先于我们的观念而存在的。而且，我们的观念背后一定会有一个更庞大的社会机制在影响着我们。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>替代成本：今天，爱情让我获得什么？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson2/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 19:56:34 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;既然今天的爱情这么难，我们是否可以选择不要爱情？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们不要爱情，为什么我们又会感到困惑？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一方面享受着经济独立带来的自由，另一方面又渴望陪伴。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;爱情的意义&#34;&gt;爱情的意义&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-发现自我和自我价值&#34;&gt;1. 发现自我和自我价值&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;爱情新脚本中，许多女性的逻辑在于，&lt;strong&gt;当有人爱我的时候，我的这个自我就被看到了&lt;/strong&gt;。这里有一个&lt;strong&gt;镜像自我&lt;/strong&gt;的概念：人们通过观察别人对自己行为的反应而形成自我概念。爱情不仅能够让我们感到自己的存在，还能提升自我的价值感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里举两个例子，其一是琼瑶小说，其二是霸道总裁。不论是上述二者的哪一种，女性感受到爱情的存在的根本原因都是她的自我被发现。因此，我们不难理解，为什么韩剧男主对女性具有如此大的吸引力。韩剧男主在拍戏时，常常是对着摄像机深情凝视的。作为韩剧最大的受众，女性在看到此类镜头时会有非常强烈的代入感，进而产生了自我的独特性被发现的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不光是女性，其实男女两性在爱情中都希望自己的价值被对方看到。一个非常明显的例子就是“秀恩爱”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-建立连接激发对生活的热情&#34;&gt;2. 建立连接，激发对生活的热情&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;马克思指出，意识是人类独有的，是人类与其他高级动物的本质区别。人一旦有了意识，就会意识到自己的存在以及自我的孤立。弗洛姆指出，孤独是人类永恒的难题。如何消除人们这种孤独感，一种非常好的解决方案就是爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在爱情带来的连接过程中，我们不仅是有所获得，我们甚至还愿意去给予。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-性欲望的升华&#34;&gt;3. 性欲望的升华&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果一个男性跟一个女性刚认识两三天，就被女性的容貌吸引，并且想要进一步交往。这个时候，绝大多数女性会觉得这个男性很轻浮，觉得他仅仅只是喜欢我的外表，而容貌是会随着时间的流逝而消逝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可如果我们反过来想，仅仅认识两三天是被外在美吸引的概率大，还是被内在美吸引的概率大？显然答案是前者。可是，被外在美的吸引是有基因的因素或者是生物的本能存在的。也就是说，生物本能的性欲望和爱情是很难分割的，它们之间是没有一个明显界限的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，在日常生活中，我们是有性的欲望的，但是我们常常会回避这一块。而在爱情中，我们又需要将性的欲望升华起来。这是因为，人类是社会动物，在社会生活中有性的禁忌。而唯一没有禁忌的地方，就只剩下爱情了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;替代成本&#34;&gt;替代成本&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱情的三大作用都可以被替代，但是替代成本很高&lt;/strong&gt;。为了实现自我独特性、连接、性欲望的升华，爱情可能是一条更加容易的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类摆脱物质的贫乏后，会越来越追求纯粹关系。所以，随着生产力的发展和物质生活水平的提高，爱情会变得越来越重要，而不是变得越来越可有可无的。当我们想要寻找可以替代爱情的东西时，我们就必须考虑到这个成本是怎样的，以及要面对不要爱情以后的压力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;现在母胎 solo 越来越多的原因？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;这是一种社会现象，是历史发展的一个必然趋势，原因就是我国实行计划生育的基本国策。独生子女这一代逐渐成长起来，成为了家庭的中心。独生子女成长在长期被施予爱的环境中，从来没有体会过给予爱的乐趣。&lt;strong&gt;真正的母胎 solo，其实就是不知道给予（爱）的乐趣&lt;/strong&gt;。具体来说，母胎 solo 的产生有如下原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当独生子女一想到要进入爱情时，他们往往会先入为主地觉得对方应该爱自己。而当一想到还要去爱别人时，他们往往会本能性地退缩。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;独生子女没有兄弟姐妹，他们不知道如何在辈分平等的关系里如何与他人交往。在平等的关系里，有的时候往往你给别人的不一定时别人想要的。交往的方式和界限如何确定对于独生子女来说是一个难题。&lt;strong&gt;想要进入平等的爱，意味着允许自己被拒绝&lt;/strong&gt;。“舔狗”与“备胎”等等都不是平等的关系。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;柏拉图式的爱情还是一种好的爱情模式吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;它是一种亲密关系，但它不能成为爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亲密关系有更加丰富多元的存在，不只有爱情一种。例如“爱豆”。当我们把这样的亲密关系都等同于爱情的话，那么相当于是把爱情的概念泛化了，不再是我们传统意义上讨论的爱情了。当我们把亲情以外的亲密关系都当作爱情，其实是压缩了其他感情的发展空间。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;当下确实有越来越多的女性，可以通过事业而不是爱情实现发现自我和自我价值的意义吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;当女性有了蓬勃的事业后，她们对于爱情的需求确实是有所下降的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所谓的“剩女”从来不是“剩余”，其实是因为她在自我实现的时候，选择的途径更多，比如可以选择事业&lt;/strong&gt;。但是，建立连接以及性欲望的升华可能没有办法找到更好的替代。研究发现，一些“剩女”到了事业的瓶颈期，当她自我感觉自我的价值很难实现时，又会重新变得保守，对爱情和婚姻又有了重新的认识。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;怎样看待爱情里的“势均力敌”？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;举一个简单的例子。我们都知道男性是希望得到伴侣的认可的。作为女性，我们要学会经常去赞美自己的伴侣。但是，如果女性本身是一个很柔弱，处处都需要保护的人，这种赞美的价值或者说含金量是远远不及一个优秀且有自我价值的女性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，在爱情中，只有势均力敌，和对方平起平坐，双方才会相互促进。而一方的绝对强势或者绝对弱势，都会对弱的一方更加不公平。&lt;strong&gt;要维护一个好的婚姻，一定是双方都有离婚的勇气和离婚的底气&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爱情四象限：今天好的爱情是什么样子？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson3/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 19:56:36 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson3/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;现代爱情的四象限理论&#34;&gt;现代爱情的四象限理论&lt;/h2&gt;


















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/learn/sociology-love/%E7%88%B1%E6%83%85%E5%9B%9B%E8%B1%A1%E9%99%90_hub64fec85768ca6edc1f2950417b99a4f_20066_4a0b141fd09f252dd10089144e16fc50.webp 400w,
               /media/learn/sociology-love/%E7%88%B1%E6%83%85%E5%9B%9B%E8%B1%A1%E9%99%90_hub64fec85768ca6edc1f2950417b99a4f_20066_71d5ef1871f07c542c703ebd64965653.webp 760w,
               /media/learn/sociology-love/%E7%88%B1%E6%83%85%E5%9B%9B%E8%B1%A1%E9%99%90_hub64fec85768ca6edc1f2950417b99a4f_20066_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/media/learn/sociology-love/%E7%88%B1%E6%83%85%E5%9B%9B%E8%B1%A1%E9%99%90_hub64fec85768ca6edc1f2950417b99a4f_20066_4a0b141fd09f252dd10089144e16fc50.webp&#34;
               width=&#34;605&#34;
               height=&#34;579&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;横轴表示快乐，包含两个层面：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;生理层面：外表、气味、多巴胺&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;精神层面：跟你在一起做事情很有意思，想要与你分享我的一切&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;然而，我们常常会因为一些理性的声音把直觉上的、感性的、快乐的感受压抑下去了。例如，很多女孩会因为颜值爱上一个男人，但是他收入不高也不上进，被父母极力反对和排斥。因此，中国女孩要学习放下对快乐的警觉，要接受和信任自己直觉感受到的快乐。就像坐过山车一样，我们首先要非常信任过山车这种游乐设施能够足够的安全，然后才能尽情享受过山车带给我们的刺激。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，在&lt;strong&gt;享乐型&lt;/strong&gt;关系中，一个很大的挑战是，我们能不能接受这种快乐的多巴胺带给我们的享受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，还有一种&lt;strong&gt;互惠型&lt;/strong&gt;关系。这种关系的最大特点是双方是互补的，从一开始就不是激情和快乐的。这种关系能够产生一种&lt;strong&gt;归属感&lt;/strong&gt;——我是谁？我能为别人做什么？我对世界有什么贡献？而互惠型关系的最大优势在于，它能够让互补的双方找到自己的归属感，促进双方的共同成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好的爱情帮助我们成长，让我们发现跟世界的连接没有那么可怕。有些条件的匹配，其实会让我们的人生变得更容易一点点。这样的爱情，也是一种好的爱情模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;捆绑消耗型&lt;/strong&gt;的爱情模式就非常糟糕了。在许多霸道总裁的偶像剧里，经常会传达出把控制和捆绑理解成爱的价值观，这种占有欲是带有强迫和暴力的。当女性把被 PUA 看作是爱情的时候，实际上她们的爱情脚本已经拿错了。因为当双方捆绑在一起的时候，占有欲强的一方的占有欲只会越来越强。他首先从控制你的社交开始，到控制你的人身自由，再到你的精神世界以及方方面面。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;爱情滑向捆绑消耗的 4 个征兆：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;你越来越不快乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对方总是贬低你&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;限制你的社交关系&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经常提你做不到的要求&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;捆绑消耗关系的极端表现：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;暴力捆绑：家暴&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;精神捆绑：PUA&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;PUA (Pick-up Artist)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起初指系统化的搭讪技巧。后指榨取女性，物化女性的情感操纵。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成长治愈型&lt;/strong&gt;的爱情关系是最理想的爱情关系。然而，大部分爱情都是从享乐型和互惠型进入的，很难一开始就是完美关系。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;用发展的眼光看待爱情中的快乐与成长&#34;&gt;用发展的眼光看待爱情中的快乐与成长&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在现实中的一个难题是，很多时候快乐和成长是矛盾的，二者不可得兼。特别是当我们用我们自己的价值判断去要求对方时，我们会觉得这能够促进双方的成长，但是对方却不能感到快乐，这种感情就很容易出现问题。&lt;strong&gt;我们所认为的正确，不见得一定是带给对方成长和快乐的&lt;/strong&gt;。你再爱一个人，都不能代替他成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们到底要不要用“正确”去否定别人的“快乐”？沈老师的观点是她更情愿将快乐放在成长之前。快乐的关系会促进成长，但成长的关系不见得会带来快乐。&lt;strong&gt;先处理情绪，再处理问题&lt;/strong&gt;，是绝大多数女性的思维方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是享乐型的关系，还是互惠型的关系，其实它们都是好的爱情模式。快乐和成长这两个维度很重要，在爱情关系之初有一个维度上是好的就很值得了。然后我们再加上时间的维度，去不断朝着成长治愈型的关系努力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;快乐和成长是爱情新脚本里才有的标准吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;是的。因为爱情旧脚本是建立在家庭利益之上的，所以一个人是不是快乐，是否能够获得成长并不是爱情旧脚本考虑的问题。因此，过去我们常常把婚姻称为“过日子”。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;快乐和成长的要求是不是让现在的爱情更难了？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;新脚本下好的爱情标准：快乐+成长&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;旧脚本下好的爱情标准：稳定&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;而新脚本强调在爱情当中的成长时，它一定是会冲击到稳定的。正因为我们追求爱情中的快乐，希望在爱情中得到成长，必然会和稳定不变的观念相悖，因此我们就会感觉到难。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;快乐是从什么时候成为爱情里的标准之一的？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;快乐其实一直以来都是爱情里的标准之一，而我们并不是一开始就意识到它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济学里有一个概念叫做&lt;strong&gt;幸福拐点&lt;/strong&gt;：在收入达到某个临界值之前，人的幸福感与其正相关，超过临界点后收入带来的幸福感逐渐下降。爱情新脚本里强调的快乐，实际上是因为中国走过了幸福拐点。我们的父母所生活的年代物质并不富裕，勉强达到温饱水平。而现在，我国已全面建成小康社会。一个社会过了幸福拐点以后，快乐就会成为很多人追求的目标。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;快乐是从什么时候成为爱情里的标准之一的？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;成长这个概念更多的是对于女性而言的，&lt;strong&gt;女性更多地用自我成长的话语去解决双重负担&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;为什么现实生活中的 PUA 总是能奏效？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;这其实是一个特别悲哀的事。我们这个社会其实是普遍缺乏情感价值教育的。也就是说，我们其实并不知道什么是一种平等的爱。所以，当有经验的人去忽悠没有经验的人时候，就变得特别容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PUA 其实和一些糟糕的亲子关系的育儿模式很类似。例如父母常常说：“你做好什么我就怎么样”、“你做不好什么我就怎么样”，这其实会让孩子觉得这样的一个关注就是爱。如果一个孩子对父母说不，那么他一定会被贴上叛逆的标签，付出沉重的代价，这其实是传统家庭教育封建家长制的影响。研究发现，PUA 最盛行的地方往往是父权制最盛行的地方。因此，千万不能把控制看成是一种爱。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-8&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;我父母的关系是消耗捆绑型，怎么办？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;当我们意识到这一层面时，其实已经接受了爱情新脚本当中的成长与快乐。但是，我们的父母在他们生活的年代只有爱情旧脚本。如果我们用现在的脚本来评判他们，特别是想让他们接受，是不公平的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>契约与风险：今天可以不要婚姻吗？</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson4/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 19:56:38 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们在网络上经常会看到这样的言论：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;婚姻是爱情的坟墓&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有婚姻，爱情将死无葬身之处&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我们不禁要发出疑问：婚姻真的是爱情好的归宿吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;爱情婚姻-vs-缘分婚姻&#34;&gt;爱情婚姻 VS 缘分婚姻&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;实际上，今天社会对于婚姻的观念，比爱情的脚本还要落后。因此，我们要引出婚姻模式的概念。南京大学的&lt;a href=&#34;https://sociology.nju.edu.cn/99/2a/c17737a301354/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;翟学伟&lt;/a&gt;教授指出，今天的中国社会存在着两种矛盾的婚姻模式——爱情婚姻和缘分婚姻。但是，今天许多人的婚姻观是将这两种模式混合在一起的。下面，我们首先来对这两种婚姻模式下好定义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱情婚姻&lt;/strong&gt;注重自我感受，强调内部双方的吸引力；&lt;strong&gt;缘分婚姻&lt;/strong&gt;注重别人怎么看待我们的婚姻，在婚姻内部的容忍度高。缘分婚姻是减法婚姻，每一天都是从终点日期减掉的；爱情婚姻是加法婚姻，每一天都是因两个人的努力经营加上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，今天很多人的理想爱情是“命中注定我爱你”，既有缘分又有爱情，非常矛盾。在现代社会中，我们其实很难在回到过去的这种缘分婚姻模式了，因此爱情婚姻这种需要双方共同经营的婚姻模式是一个好的婚姻模式。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;婚姻的本质&#34;&gt;婚姻的本质&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们经常会有这样的疑问：既然已经经济独立了，为什么还要走进婚姻？我们不妨反过来想：如果经济不独立，是不是必须走进婚姻？显然，如果这种逻辑成立，也就意味着婚姻的本质是物质生活的保障，是一个人依赖于另外一个人。这其实已经是一种落后的婚姻观，已经不适应当今生产力水平了。因为今天的中国社会，女性的劳动参与率位列世界第一。因此，&lt;strong&gt;只有当你经济独立的时候，你才应该考虑婚姻&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，婚姻究竟是什么？婚姻是一个社会制度，这种社会制度确立了两个人的关系，如下面的公式所示：&lt;/p&gt;



$$
 {婚姻} = {经济共同体} + {责任共同体} + {长期契约关系} 
$$

&lt;p&gt;恋爱更像合作，婚姻更像合伙。因此，在民政局签订协议的双方应当是平等的，是经济独立的，而不是一方依赖于另一方的。因此，经营好一份爱情的前提是你有离婚的勇气和底气。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;婚姻的好处和风险&#34;&gt;婚姻的好处和风险&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在进入婚姻之前，我们必须要了解婚姻的好处和风险。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;婚姻让我们得到契约关系的保护，但也需要让渡一部分权利和自由。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;婚姻建立了性价比更高的分工体系，但女性要付出的代价往往高于收益。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;婚姻提高了抵御风险的能力，但不靠谱的伴侣本身就是风险。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;婚姻为生育提供合理保障，但育儿责任往往更多是女性的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;正因为婚姻既有好处也有风险，进入婚姻前你更应该谨慎思考。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;婚前-10-问&#34;&gt;婚前 10 问&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;要不要孩子？什么时候要？谁负责带？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买不买房子？什么时候买？要不要父母资助？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果职业发展和家庭生活发生冲突，怎么办？处理原则是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;家务分工如何安排？如果遇到一方完成有困难，如何协调？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;家庭经济如何安排？AA 的话遇到意外如何解决？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过年回谁家？双方父母和小家庭之间的关系是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能否坦诚地说出各自的性需求？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各自最不能容忍的底线是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发生矛盾和冲突的时候，吵架原则是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们各自不会为婚姻放弃的东西是什么？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;对婚姻的讨论不见得要完全一致，能共存就可以。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;中国女性可以当全职太太吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;做全职太太也是一种很好的选择，但是要让伴侣看到自己的付出，并保护自己的经济利益。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;家庭内的分工标准是什么？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;不按照性别，而是按照双方的特点和时间安排进行协商分工。要把家庭分工变成一个可以讨论的话题、可以协商的机制。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;怎样看待婚姻制度的未来发展？它会消亡吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;研究认为，在西方国家，婚姻制度大致经历如下四个阶段：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;结婚是必须的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;先同居，再结婚&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同居和婚姻具有同等的地位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同居具有普遍性，婚姻是一种荣誉&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;其中第 4 阶段我们有些难以理解，我们举例说明。在西方国家，特别是北欧发达国家，人们会觉得和伴侣在一起同居是再正常不过的事情。沈老师的一位在哥本哈根的朋友和她的丈夫同居 30 年并育有一子。但是，当谈及她的丈夫时，她仍称呼她的丈夫为“伴侣”而不是“丈夫”，因为她觉得她的配偶做得还不够完美，还不能配得上“丈夫”这个称谓。在中国人看来，这是一件非常不可思议的事情，因为中国社会还处在第 1 阶段和第 2 阶段的过渡期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从长远来看，理论上婚姻制度是会消亡的。但是本课程只讨论当今的中国社会我们应该形成的婚姻观。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;生孩子的好处是什么？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;沈老师认为，生孩子其实是一件很快乐的事情。原因如下：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;孩子推动我们关心未来世界。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;孩子让我们回到初心，感受最初的快乐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;孩子让我们不断地成长。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;男生敢签婚前协议保证“离婚就净身出户”才算是真爱吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;其实这个完全是爱情旧脚本，把婚姻看作是女性经济的保障。当然，如果女性在未来的婚姻中会有重大牺牲，例如全职太太，这种做法也无可厚非。但是，如果简单地认为这种做法和真爱挂钩，是会给未来的婚姻生活埋下巨大隐患的。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-6&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;一出轨就呼吁离婚是一种道德洁癖吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;不能把性忠贞，当作爱情忠贞的唯一标志。两个人是否享受共处时光，是否得到快乐和成长也很重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人认为，在中国，很多情况下，性出轨是双方矛盾不可调和的产物。性出轨发生之前，双方的关系就出现了一些问题，只不过双方都没有引起重视。而直到性出轨的发生，双方才会彻底撕破脸皮。因此，我们就会有一种错觉，好像一旦性不忠贞，爱情也就不忠贞。实际上，性不忠贞只是表象，就好像巴尔干半岛的火药桶一样。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-7&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;感情中的修复过程对我有什么意义？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;总是逃避感情里的问题，其实是回避内心深处最需要修复的地方。当你直面去修复，也是在深度审视自我和世界，自我和他人的关系。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>每天 30 分钟的爱情：现代女性的事业和爱情</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson5/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 19:56:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/sociology-love/chapter1/lesson5/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;爱情变成全部带来的问题&#34;&gt;爱情变成全部带来的问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当我们在选择爱情和婚姻的时候，一个似乎不可避免的事情降到了我们身上：我们应该如何平衡爱情与事业？对于男性来说，这好像根本不是什么问题。可对于女性来说，似乎成为了一个很严肃的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国大部分的女性职业剧虽然都发生在职场，但是却都有一个共同的特点：整部剧主要是在谈恋爱，和职业没有关系。这种剧本实际上传递了一种价值观，暗示女性爱情是生活的全部。如果我们反过来想，男性进入爱情，他依然可以兼顾事业；但是女性进入爱情，爱情难道就是她生活的全部？当我们意识到社会反复强调这一观点的时候，我们发现会存在如下的一些问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女性会要求对方做不到的全部投入&lt;/strong&gt;。兼顾事业的男性由于缺少陪伴，把爱情看作是生活的全部的女性会不理解男性，事业开始成为女性的第三者。女性将全部精力都投入到爱情中，并且她也希望对方也全身心地投入，而当没有达到她的期望值时就会抱怨。同时，女性又喜欢有事业心上进的男性，能够提供物质生活的保障，这就非常矛盾。根本上，这是爱情脚本的变革导致的。女性从爱情旧脚本进入到爱情新脚本时，必然要经历从&lt;strong&gt;爱情是全部&lt;/strong&gt;到&lt;strong&gt;处理好爱情与事业的平衡&lt;/strong&gt;的转变。在爱情和婚姻的旧脚本里，男性在公共领域找到自我，女性在私人领域找到自我。&lt;strong&gt;今天女性走出了私人领域，但潜意识里觉得私人领域仍对自己更重要&lt;/strong&gt;。而过去的女性内化爱情，把自我的发展与幸福都寄托在婚姻当中。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女性会内化自己对爱情和婚姻的牺牲是理所当然的，不寻求其他解决方法&lt;/strong&gt;。这里“对爱情和婚姻的牺牲是理所当然”比较难以理解，沈老师举了一个例子：有一位女性孩子出生半年后获得了公司外地进修的机会，但是她却以照顾孩子为由婉拒了。后来这个名额给了她的一位同事，三年后，这位同事成了她的顶头上司。她感到自己做出了很大的牺牲，但是其他家庭成员却没有这个感觉，因此她经常在家里抱怨。实际上，她在拒绝这次机会的时候并没有和家里人商量，没有让家人认识到她放弃进修的机会是一个巨大的牺牲。此时，家人就会觉得女性带孩子的自然而然的。后来她又有了一次进修的机会，但是她仍然放不下孩子，公司提议让她们一家人一起去另外的城市，也被她婉拒了。看完整个例子我们发现，当女性内化家庭是全部的时候，就会忽略还有一种平衡家庭和事业的道路。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女性会不自觉地要求伴侣在所有方面都是自己的灵魂伴侣&lt;/strong&gt;。实际上，不存在所有方面都能和你完全契合的伴侣。灵魂伴侣实际上是一个非常抽象的概念，何为在所有方面契合？实际上，并不是说我们所有事情，都需要跟我们的爱情一起做。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;走入“共同成长”的误区&lt;/strong&gt;。实际上，共同成长并不意味着两个人只能在同一方面成长，尤其是只能在男性的标准下去成长。而在同一个方面，实际上共同成长是很难的。因此，全职太太一定要让对方意识到自己在另一个维度的成长和价值。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;现代爱情该怎么谈&#34;&gt;现代爱情该怎么谈&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;过滤理论&#34;&gt;过滤理论&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;研究认为，人们通过一系列过滤器筛选合适的伴侣。主要过滤器有三个：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;社会人口统计学&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;态度相似&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求补充&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;每天-30-分钟恋爱&#34;&gt;每天 30 分钟恋爱&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;好爱情要经历的三种状态：抱紧我、放下我、别管我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在抱紧我的状态，爱情才会成为你每天日思夜想的东西。研究发现，这一状态约持续 18 个月。18 个月以后，我们进入每天谈 30 分钟恋爱的新阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱情是打开我们的生活而不是捆绑我们两个人的，它必须被放到一个更大的世界当中去，而不是从此以后两个人的世界就变成了与他人无关的一个小世界。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;摆荡策略&#34;&gt;摆荡策略&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;关系摆荡在三种选项之间：自主或关联、开放或封闭、老套或新鲜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;维持关系的一个重要原则：建立仪式感——一个持续的、稳定的、固定时间的交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人要幸福，首先要有幸福的能力。因此，我们目的是要让 $ 1 + 1 \ge 2 $。而至于灵魂伴侣，我们其实只需要有一部分的重叠的就足够了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;问答&#34;&gt;问答&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;18 个月理论对伴侣双方来说是同步的吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;其实是不一定的。因此，两个人的同步是很重要的。所以，很多时候我们遇到了合适的人，但在时间节奏上如果发展不同也好引起争执。因此，成熟的人在感情中都是协商着、互动着进行的，而不是用我们最理想的模式进行。没有任何一种关系能够允许时时刻刻绑定在一起。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;好的爱情会让自己的事业也更成功吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;是的。爱情是会让我们成长的，一方面它让我们明白人与人之间相处的准则和边界，另一方面另一半的存在会促进我们更有动力地去探索外面的世界。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;放弃大城市的工作，回老家结婚的选择是不是怂？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;每一个人在做选择时都是考虑这个选择适不适合自己。选择没有怂与不怂，选择只有你有没有做好准备承担这种选择所带来的结果。如果已经做好了准备，这种选择固然是好的，反之则不然。选择没有好坏，但不要做后悔的选择。&lt;strong&gt;选择的时候，有充分的知情权的、能承受选择后果的选择，就是一个好的选择&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-3&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;“放下我”之后还需要“抱紧我”吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;放下我、抱紧我和不管我，在爱情的每个阶段里都存在的，只是比例不同。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-4&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;为什么电视剧里的事业型女性会被塑造成女魔头的形象？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;从某种意义上来说，这就是刻板印象在电视剧里的一个呈现。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-5&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;沈老师自己是怎么平衡事业与家庭的？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;（转述沈老师的话）沈老师是一个事业和家庭平衡得特别好的一个人，有如下几点原因：第一，她让她先生相信她在事业上有能力并且她先生尊重她在事业上的发展；第二，复旦大学的工作时间弹性大且相对宽裕，有利于平衡好事业和家庭；第三，复旦大学具有丰富的社会资源和社会支持体系，例如幼儿园、学校等；第四，父母的帮助，使得她不必再花费更多的时间在家务劳动当中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果整个社会不觉得育儿就是妈妈一个人的事情，整个社会提供更好的社会支持体系，女性平衡事业与家庭的问题会好解决得多。这个问题本身其实就是要求女性既在工作里做得好，又在家庭里做得好，而单靠女性自己常常是做不到的。&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
