<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>范勇鹏 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/tag/%E8%8C%83%E5%8B%87%E9%B9%8F/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/tag/%E8%8C%83%E5%8B%87%E9%B9%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>范勇鹏</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 21:01:04 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>范勇鹏</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/tag/%E8%8C%83%E5%8B%87%E9%B9%8F/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>美西方民主的政治责任缺位</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/american-democracy/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 21:01:04 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/american-democracy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天美国社会内部所爆发的种种问题不禁使美国人民深思，自己的国家究竟出了什么问题。遗憾的是，受统治阶级意识形态的影响，仍有大量美国人民认为是自己国家的民主出了问题，认为只有民主才能够解决这些内部矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复旦大学中国研究院副院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/95/39/c521a103737/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;范勇鹏&lt;/a&gt;教授指出，其实美西方所谓的民主根本不是真正的民主。到底什么是民主？美西方的民主到底是不是民主？它存在哪些问题？到底什么才是好的民主？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些问题，范教授在一系列视频中从三个维度分析美西方民主与政治责任之间的关系，并且给出了答案。本文根据相关视频进行整理。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考&#34;&gt;参考&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1hP4y1U7g8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;投票选出股东让股东捞钱，美国说这就是民主【范神论】&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1sd4y1y7tB&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;美国立宪者如何让自身利益永驻？【范神论】&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1j8411h72e&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;美国海军为何要在内陆设厂？【范神论】&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1Mg411z7en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;谁是美国的“国王”？【范神论】&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1xW4y1W7r5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;民主应该是一种生活方式，而不是一场选秀狂欢【范神论】&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;民主与责任&#34;&gt;民主与责任&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年 8 月 21 日，美国全国广播公司公布了一项民意调查。受访者认为美国当前首要问题是民主面临威胁。其中有 74% 的人认为，他的国家正在朝着错误的方向前进。58% 的人表示，美国最好的岁月已经过去了。对于未来五年的情况，有 36% 的人认为会好转，有 34% 的人认为会恶化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个数据来看，首先，美国人还是有一定的现实精神的。这种切夫之痛已经让他们意识到美国出问题了。但是，我们也能看到美国人在思想上还是糊涂的。他们还是把这个面临的问题归因于民主，认为当前的问题是他们的民主不灵了。也就是说，美国人到今天还是天真的认为自己的制度是一种民主，认为往日的幸福时光是拜民主所赐。今天的困境是由于这种民主受威胁了，那么沿着这个推论下去，美国只要回到过去的民主，就能够往日重现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就说明美国人在他的统治阶级意识形态的洗脑之下，其实根本不理解什么才是真正的民主。然后，这种自诩民主以及对民主概念的错用滥用，让美国人既没有办法正确地认识世界，也没有办法认识自己。但是可悲的是在美国这种民主话语的影响之下，今天世界上大多数人对民主问题仍然存在很多错误认知和思想混乱，我们中国受他这个思想蒙蔽的人也不在少数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么到底什么是民主？美国民不民主？或者什么才是好的民主？这是我们今天面临的一个重大观念问题和理论问题，必须要讲清楚的。我们首先从民主和责任的关系谈起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在《从公司到公家：美国制度困局的历史解释》中提出了一个观点：美国的制度是源于一种公司的法人制度。因而，它的主要功能就是实现公司股东的利益，也就是国家的所有者资产阶级的利益。其实这个观点本身不应该是一个新奇观点，在过去几十年、上百年的时间里，这种观点没有成为一种主流的认识是个很奇怪的事情。范教授后来举了法国胡格诺运动时期、英国都德王朝时期一些人的观点加以说明。亚当·斯密也明确表示，国家的功能就是保护私有财产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说整个自由主义思想史的功能就是把社会机构给不断的转化成企业组织，代议制就是让财产权来按照比例享有政治权利的这样一种制度，那么美国就是这样一种思想和制度传统的极大成者。因而，美国的制度，不管他叫什么名字，本质上都是股东们获利和分利的工具。他从定义上，从他的设计初衷上就不承担对于社会的责任，而是一个典型的有限责任制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我们在美国这个制度的基础上来谈民主和责任本身其实就是不严谨的。因为美国从建国之初，他从来就没有说自己是一种民主制度。后来是随着民主这个概念本身的含义不断转变，特别是后来在跟共产主义、社会主义竞争的过程中，美国才慢慢的捡起了民主，一开始说自己是一种民主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，西方的民主概念有一个漫长的演变过程。比如我们非常熟悉的古希腊、古雅典的这种民主，它主要是两个两个因素。第一是直接参政，第二是多数决定。用亚里士多德的话来讲，民主就是一个数学原则，即 51% 的多数就可以压倒少数派。这样的民主具有浓厚的部落色彩。随着后来政治生活的不断的复杂化国家的规模的变大，它会带来各种纷扰动荡，最后一定会退化为报名政治，它也不能够解决治国理政的这个能力赤字。所以他只能适用于极小规模的国家，而且生存能力非常差。所以两千多年以来，西方政治家和哲人几乎没有人认为民主是个好东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我们很多学者讲民主是个好东西。其实在西方思想史上，这是一个很奇怪的思想。近代民主这个旗帜最早是由欧洲的工人运动和社会主义他们打起来的，最开始是一场进步的运动。但是这个运动呢，后来在西欧被资本成功地驯化。然后普选权这些民主形式要素被吸纳到西方的政治制度里边，民主的实质呢反而被有意地掩盖和解构掉。二战之后的半个多世纪里，在西方强大的意识形态机器的塑造下，西方话语中这个民主几乎变成了竞争性选举的代名词，完全由他的形式来定义，可谓是德行而旺身。改革开放以来，这种思想大量进入中国，然后渗透到我们的学术文化乃至于文艺各个领域，给中国人的民主观念带来巨大的混乱，所以我非常反对使用“美式民主”这个说法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们承认这样的美式的民主是一种民主，那我们就来看一看这种所谓的民主跟责任之间的关系，也就是说美式民主到底是不是一个负责任制度。或者说，他对哪些人来承担责任？首先，我们要承认美式民主起初是讲责任的。也就是说，精英主义的时代的民主是讲责任的，但是这个责任跟我们今天讲的责任不是一回事。西方代议制，从源头上他就不是为了实现广大人民当家作主。从字面看，它是一种民主，只不过这个名字的含义是有严格的边界，特指中世纪晚期兴起的新贵族和新型市民阶层。后来演变为现代资产阶级，这个阶级他不同于历史上多数的统治阶级，他通常不是直接来掌握政治权利，而是通过代议制、法律程序、法制等等这些制度来操纵王权，或者来操纵民选政府为他服务。因而代议制政府，作为一种工具，它起初是特别强调责任的。因为只有当它及时而充分地履行了真正的统治阶级的意志，履行了这个阶级赋予它的职责，它才有合法性，它才是一个合格的政府。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，后来这个责任概念逐渐变化，被资产阶级的理论家们逐渐地给偷换掉了。因为，在 19 世纪发生了社会主义运动和大众政治。坐在阶级斗争火山口上的西方制度如果不把自己打扮成一种对人民负责的制度，他没有办法生存下去，所以理论家们就把代议制度对股东的责任、对资产阶级的责任给偷换伪装成对人民对社会的责任，从而把代议制政府打扮成一种负责任的民主制度。其中比较典型的就是美国学者福山的责任政府理论。福山就提出，政治发展里面最重要的三个因素是国家建构、法治和责任。在他的著作《政治秩序的起源》中写道，责任是意味着统治者相信自己应该对治下的民众负责，应该把民众的利益置于自身利益之上。我们单从这个定义来看，似乎他并不能显示西方制度的优越性，福山也非常明白这一点。他靠着这样一种责任的观念，他并不能建立起西方的这个话语优势，为什么呢？因为中国恰恰是最早产生统治者的责任观念的文明。《尚书》是中华文化的一个重要原典，也反映了中国先民的政治思想。《尚书序》里面就讲：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以恢弘至道，示人主以轨范也。 帝王之制，坦然明白，可举而行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《尚书》里的很多篇章都认为国家要承担责任，例如在《大禹谟》这一篇中就讲：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;德为善政，政在养民。四海困穷，天禄永终。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;那么，因为国家拥有这样的一种责任，所以为了履行这个责任，就需要对治国理政抱着极其敬畏甚至警惧的态度。比如《皋陶谟》里面就讲：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;惟几惟康&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;意思是随时都要看到危机，才能平安。还有一句是&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;敕天之命，惟时惟几。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;也就是说，在时时处处都要保持一种战战兢兢的感觉。还有一句在《大禹谟》里面，讲&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;后克艰厥后，臣克艰厥臣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;也就是说，你作为一个君主，你只有知道了为政的艰难，你才是一个合格的君主；你作为一个臣，也只有知道了这个为政的艰难，你才是个合格的臣。《大禹谟》里还有几句是&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;可爱非君，可畏非民。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;众非元后，何戴？后非众，罔与守邦？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人心惟危，道心惟微；惟精惟一，允执厥中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其中最后一句话宋儒把它抬得很高，“人心惟危”的意思是人的思想是危险的，因为人有各种各样的利益诉求，人组成一个社会是非常非常难的。“道心为微”的意思就是大道的内涵也是非常精微的，非常难做到的，那么只有体察和遵循这个大道的精神，才能够做到中庸不偏。那么在这个前提下，相应地就提出了问题，统治者要承担最大责任的这样一种思想。比如《盘庚》就讲&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;邦之臧，惟汝众；邦之不臧，惟予一人有佚罚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;意思就是好的事情是大家的，那么出了问题是我一个人来承担。《秦誓》里面也有类似的话叫&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;邦之杌陧，曰由一人；邦之荣怀，亦尚一人之庆。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《汤浩》里面也讲&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;尔有善，朕弗敢蔽；罪当朕躬，弗敢自赦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万方有罪，在予一人；予一人有罪，无以尔万方。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上面的说法在《论语》里面就变成了&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;朕躬有罪，无以万方；万方有罪，罪在朕躬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百姓有过，在予一人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种思想在当时是有维护阶级和部落部族的统治的色彩，确实是有它的历史局限性。但是这种思想一直在发展和演变，它其实是有很大的普遍性的，到今天仍然是我们政治思想中重要的组成部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反，我们来看一看西方国家的历史，从罗马帝国之后算起，几乎没有出现像我们上述书中所讲的责任观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，他们有一些古老的宗教和部落习惯。他们要求他们的国王或者部落首领负责人民的福祉，包括基督教在这方面扮演了重要的角色。公共灾难发生时，统治者要负责，他们要承担责任并接受惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这个关键点在后来就走了一条不同的发展路线。他们慢慢地转向了契约观念，而没有像中国一样发展成一种政治责任观念。随着封建制度的进一步发展，这种观念逐渐演变为封君和他的附庸之间的双向契约关系。后来发展成为近代契约论，这种契约精神导致欧洲人失去了一种公共精神，变成了个人与个人之间的契约。这也与资本主义社会下的个人本位原子化社会有关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在古罗马时期，罗马帝国会进行很多公共工程建设和国家投资的维护。但是，随着罗马帝国的崩溃，这种传统就消失了。提供公共服务的概念也被淘汰掉了。在英国、法国、德国等国家的前身中，国家在相当长的时间里没有承担任何社会责任，包括教育、扶贫和公共工程建设等。相反，修桥补路和挖水渠等基础设施项目都变成了地方政府或地方小贵族来负责。国家对公共事务的兴趣还不如一些地方的贵族。最典型的例子是安如公爵修建的撸阿尔河大堤和阿尔萨斯的菲律伯节建造的运河，但是历史上很少由国家政府出面修建大规模的水利工程。中世纪的欧洲国家甚至没有提供法典，这是很有意思的事情。因为后来随着罗马帝国解体，认字和懂拉丁语的人越来越少。人们读不懂罗马法，所以罗马法就不再被使用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，这些日耳曼民族的习惯和宗教迷信就成为了法律。今天，很多人特别推崇英美的普通法系，其实普通法系有它的很多优点。但是，我们也要看到它产生于当时欧洲没文化无责任的背景之中。这时，那些推动公共事业立法的人，几乎都是一些商业城市，因为只有在这种城市里他有这种资本主义和商品经济萌芽，同时他也有现实需求，需要去关注学校、医院和经济法规。所以，整体上从欧洲国家的范围内看，一直到 12 世纪，他的统治者才再次产生了对公共事务的兴趣，到 13 世纪国王和诸侯才开始介入要稳定物价这些事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比之下，我们中国国家在这些方面承担公共责任的传统根深蒂固。我们可以在二十四史中找到相关的记载，在所有有文字记载的历史中，我们都能找到。但是在欧洲和我们很不一样。比如，在英国，直到 1601 年才开始出台了第一部赈济法。在德国，19 世纪的七八十年代，才产生和完善了这个社会保险法。本质上，都是到了工业时代和资本主义时代，才开始产生了这种国家责任意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，缺乏政治责任和公共责任的传统，在西方很长一段时间里都是普遍存在的。这种传统直到今天仍然有着它的遗留。比如，在新冠疫情期间，我们看到西方国家的政府没有表现出对人民生命和利益的这样一种责任关切，这在很多方面是很难理解的。当然，这也有它的客观原因，比如西方政府，他的国家能力本身就做不到这样的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，前不久有一则新闻，就是关于重庆的山火，政府和人民齐心协力将其扑灭。此时，网友纷纷拿这件事和澳大利亚的山火进行比较，背后一个很重要的因素就是我所讲的的这样一种政治责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;福山在理论中提到了这个责任理念，并且佐证了它。他认为，与中国的文明相比，西方政治传统并不算先进。他自己编不圆这个问题，他只好进一步的给它加上约束条件。所以他首先要贬低中国的这种责任传统，他说：“就像中国的例子所表明的，责任制可以通过道德教育来实现，但这是不可靠的，真正的责任制只能通过法治程序来实现。”而所谓程序，即允许社会公民因政府渎职无能或滥权而惩罚政府。在这个理论中，福山认为，只有程序性的机制才能实现责任制。而程序性责任的主要形式就是选举，然后最好的选举就是成年人普选的这样一种多党竞争性选举。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个大家都很熟悉了，福山的这样一套理论推演实际上就是拿程序偷换了责任的这个概念，用一种形式来取代了一个实质，能不能履行承诺，或者你履行承诺的质量不再关注国家治理的结果，而仅仅成立一种形式上。既然我们选民有了可以来替换政府的这样一个保障，那么在这个理论假设下，我只要有了多党竞争的普选程序，那么政府就一定是负责的。不管他这个理论有多么荒谬，这个理论构建了一套非常自洽的逻辑，并在过去的三十到四十年中对世界产生了很大的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到今天，当我们谈起民主时，大部分人往往第一时间想到的是西方式的乱哄哄的选举，也就是福山所讲的这种竞争性选举制度。然而，如果我们对这两种民主制度做一个简单的比较，我们会发现福山所谓的民主只是涉及到民主内核的极小而有限的部分内容。而在我个人看来，西方式的选举甚至不能算是真正的民主，而是选主。相比之下，我们中国共产党所讲的民主具有更加丰富和具体的责任和内涵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;共产党所讲的民主标准包括八个方面：第一，国家领导层是否能够依法有序更替；第二，全体人民是否能够依法管理国家和社会事务；第三，是否有畅通的渠道使人民群众表达自己的利益和要求；第四，社会各界是否能够有效参与国家政治生活；第五，国家的决策是否能够科学化和民主化；第六，各个领域的人才是否能够通过公平竞争进入国家领导和管理体系；第七，执政党是否能够按照宪法和法律规定领导国家事务；第八，权力的运用是否能够得到有效的制约和监督。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们拿西方的民主观念和我们这八个是否能够来做一个对比。我们看到他涉及很多很多领域，有很多板块。西方的民主观念里面缺乏这些板块，所以这两种民主观可以说是根本性的区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是比较遗憾的是我们的政治学界，绝大多数人都在研究西方的这种民主理论。所以在我们政治学圈子里，前几年流行一句话，就是“研究特朗普的推特是学问，研究党的文献是宣传”。这种观念在中国学术界十分普遍。我们看看西方，随便一个名不见经传的学者都有人捧他的句子，危言耸听，千篇一律。然后我们的书店，图书馆里都是他的著作全集，文库，专题研究。大学课堂上有专门的讲座。但是我们自己的历史文献、我们党的文献等却只有相关专业的小圈子才会有人来认真研究，这说明我们的社会科学严重脱离现实，脱离真正的问题，很大程度上变成了跟着西方理论跑的宗教神学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，在这种氛围之下，这个问题就非常容易被人们忽略，往往人们会忘了问一句：西方所谓的民主，是否真的与责任等同？实际上，西方的民主的理论大厦就是建立在一个虚幻的沙滩之上。选举民主带来的责任制这样一个论断从来没有得到过充分的论证，包括事实上的论证和理论上的论证。相反，我们稍加考察恰恰能发现西方民主制度是一种严重缺乏责任的制度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;美西方民主的政治责任缺位&#34;&gt;美西方民主的政治责任缺位&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;下面，我将从三个方面来分析一下西方民主制度的政治责任的缺位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在时间维度上来看，西方的民主制度缺乏一种制约责任的机制。一个国家不过是块土地，上面世世代代的人们共同生活。在空间维度上，不同的时代之间，在血缘、文化、安全、技术、资源、环境和制度各个方面都有着或强或弱的关联。每一代人都生活在前人所创造的世界里，享受着前人所留下的福利，同时也承担着前人所留下的负担。我们每一代人都在塑造着后代的生活舞台，承担着对后代的义务，同时也在透支着后代的权利。因此，一个相对稳定、负责任的制度必须考虑到待机因素，能够穿越时间，实现过去、现在和未来不同代人之间权力和义务的大体平衡。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;时间维度美西方民主的代际责任缺位&#34;&gt;时间维度：美西方民主的代际责任缺位&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;然而，西方政治学者在谈论政治制度时，基本上不涉及到时间维度。除了极少数的学者之外，在他们的眼中，制度是一个静态的东西，“不知有汉，无论魏晋”。而且，西方的民主制度更是超越了时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像福山所提出的理论一样，他的理论成为了“亘古不易”的理想制度，即所谓的“历史的终结”。从较远的历史角度来看，我认为这与西方文化本身存在的问题也有关系，因为西方文化本身缺乏对时间和历史的敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以对人类诸大文明进行比较，中国文明是时间和信仰传统最为强大的。我们有着数千年不间断的编年史、数千年不间断的天文记录和天文法制，这些可以互相证明，相互呼应。而除了中国文明外，大多数文明缺乏从古到今历史传承的样本。今天，有许多文明，如印度，如果脱离了中国历史上的记录，就无法重新构建自己的历史叙事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现代的角度来看，这也与西方现代制度本身特有的非历史、非时间性特点有关。以美国为例，我们可以看看美国宪法、选举制度和多党竞争制度背后所具有的非时间性特征。首先，美国宪法的基础是非时间性契约。与中国宪法相比，中国宪法的第一句话写道：中国是世界上历史最悠久的国家之一，中国各族人民共同创造了光辉灿烂的文化，具有光荣的革命传统等等等等。而美国宪法的第一句话是：“我们，美利坚合众国的人民，为了以下六个目标……”美国宪法强调了一种非时间性契约的性质，并被很多学者和政治家特别推崇，认为它体现了一种现代契约精神。许多学者认为，美国宪法是通过深思熟虑与自由选择建立良好政府的典范。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这样一份契约其实是存在问题的，因为它必定是由具体人来制定。那么它必然是贯彻立约人的意愿，并体现立约人的利益。但问题是，未经参与制定的人是否应该受此份契约的约束呢？宪法只能约束立约者，而不能约束后来的美国人。这个问题并不是我说的，早在美国立国之初，就有很多美国独立的先驱，例如潘恩和杰斐逊等人，都曾提出这个问题。杰斐逊非常坚持他的观点，他认为下一代人没有义务接受上一代人制定的宪法。他提出的理念就是不断革命，即每 20 年由当代人重新对宪法进行修订。但立宪者代表大地产阶级和其他财产集团，他们当然希望确保保障自身利益的宪法契约永远不会改变。他们不希望后代人对宪法有太多的修订权利。因此，在之前的会议上，他们讨论了如何防止未来人们通过选票来分割他们的财产，通过民主程序来修改他们的宪法。最终达成共识的是，要共同确保宪法非常难以改变，让宪法成为一台复杂难以修改的机器。立宪者们为此设置了许多否决和制衡机制，以避免后人对宪法进行大幅度的修订。麦迪逊曾说，“让宪法成为复杂到无法改变的机器”。因此，美国宪法神圣的原则来自立宪者们有产者背后的财产自私。从而在具体设计方面，美国宪法也埋下了许多否决机制、刹车机制，以避免后代对宪法进行大的修订。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到今天为止，无论是来自左翼还是右翼的不满，都很难通过宪法的修正程序来实现。因此，当有些野心家想修改宪法时，他们会尝试利用美国宪法第五修正案，也称为“第五条款”。“第五条款”规定了美国有两种修宪的程序，一种是经由国会修正，需要超级多数参议员和众议员的支持才能通过；另一种是通过各州召开会议来修改宪法，需要有总和达到全体选举人票数三分之二的州、即“$2/3$ 的州”支持。这也反映出现今的美国，无论是左翼还是右翼，都有很多人对现行宪法表达不满。一些人，例如金融大亨索罗斯等，则试图通过某种方式来修改宪法，但这确实很困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，美国宪法的统治阶层一部分人也认为修改宪法是很困难的。中国有一句古话叫“法久弊生”，意思是无论多完美的法律，都需要随着时代的变化而调整和更新，不断变革创新。美国宪法从批准至今只增加了 27 条修正案，它的基本权力结构和配置从未根本上发生过改变。当然，除了宪法之外，美国的制度已经有很多变革，而变革背后的原因是统治阶级希望维护他们的利益。当然，如果统治阶级的利益发生变化怎么办呢？其实对于真正有权利的人来说是不需要修改宪法的，因为如果他们有了新的利益需要保护，他们对宪法有了新的要求，他们也有办法——把宪法高高地供起来，使得宪法具有一种神圣性。所以，宪法的解释权成为了极具权威的巨大权力，这项权力被保留在最高法院九位大法官的手上。然而，这九位大法官并不受任何民主程序的制约，他们就可以心无旁骛地来服务与国家股东的意志。从这个角度来看，美国宪法本身缺乏时间责任和历史责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，我们来看看美国的选举制度。选举制度是一种短暂的授权机制。在时间上，这项授权只有四年或五年（不同的州有所不同）。在美国早期，关于选举的合适有效期存在各种不同的意见，有人主张一年、两年、四年，还有人主张十年。后来，通过去掉分数最高和最低的方案，人们达成了妥协，决定每四年进行一次大选。尽管这是一种偶然的授权机制，但授权的影响却非常广泛和深远，特别是那些影响着多代人的决策，比如货币发行、借贷投资、战争发动、资源开发和大型基建等。遗憾的是，这些决策中的受益者可能不包括那些在选举机制下没有选票的后代人。一个最典型的例子是小布什发动的阿富汗和伊拉克战争。此外，奥巴马政府在次贷危机中慷慨地救助了大银行，直接导致美国国债开始剧增。经过特朗普和拜登之后，现在美国国债已经超过了三十万亿美元，这些决策的代价需要很多世代才能承担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于美国的国债问题，可以说已经永远无法还清，而美国的金融霸权实际上也是建立在信用扩张的基础上的。许多政府决策对美国后代的命运产生了永久影响，但这些决策却是由有效期非常短暂的政府做出的。政府下台后，也没有任何方式来追究其责任。当然，美国制定这样的制度也有其历史原因。美国作为一个移民国家，在早期人口处于不断流动的状态，采用短暂授权的制度是符合其当时的形势的。随着时间的推移和人口的稳定，这种问题变得越来越突出，尤其对于像欧洲这样非移民性质的国家来说，采用西方式的选举制度的问题更为严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比之下，中国的选举则强调党的领导。党能够决定接班政府是“接着干”还是“对着干”，每次选举并不意味着自动清零上一届政府的责任。相反，责任是永久性的和无限的，每一届政府都要承担共同的责任。我们最高的合法性不是来自一次选举的授权，而是来自于历史上我们党领导人民搞的中国人民革命以及党的自身性质。我们的授权是一种历史性的、一次性的长期授权。就向前文所述的《尚书》里面所讲的那样，如果你不能履行自自己的责任，那么你就会失去自己的权利。我们的制度，它不像美国的这种多党制下的政党制度一样，责任一扔四年之后又是一条好汉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，我们再来看看多党竞争制度所包含的问题。它会导致政策短期化的效应，而国家的政策通常都有长期影响。在两个或多个政党争取选举授权的情况下，执政党缺乏制定和执行长期政策的动机和能力，这会导致频繁的政府更迭。这最终会带来政策的短期化，因为政治领导人缺乏对长期发展的责任感。政策的效果需要通过非常复杂的传导过程才会呈现出来。政策通常会有滞后效应，特别是一些重大的发展趋势正在从量变到质变的过程中时，如果没有稳定的权力中心和负责任的政治力量，就没有办法进行耐心观察和试错管理，以便依据政策中长期后果来进行反馈调节。在控制论中，当反馈调节的速度小于系统变化速度时，就会发生震荡现象，从一个极端到另一极端。一个很形象的例子是，当我们洗淋浴时要调水温，如果感觉凉了，则把水调热。实际上，在热水器的某个时刻，它已经完成了调节，但是反馈还没及时跟上，于是我们会不断地调热，直到热水到来时，水已经非常热了，我们会再将温度调凉，就会形成一种极端的震荡。在政治生活里面一样会发生的，一旦出现情况，多党竞争的选举制度，他不仅没有办法做到反周期的调节，反而会加剧政策的摇摆，最后会导致系统的崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我们来看看美国以及很多其他西方国家，出现这种情况的可能性正在急剧增加。以新冠疫情为例，我们看政府是着眼于长期目标还是短期目标，很大程度上就决定了是采取我们中国的这种抗疫模式，还是美国式的那种“躺平”模式。然而，在很多国家，中国的抗疫模式是无法采用的。因为除了文化、国家实力、经济实力，以及技术和资源等因素之外，还有一个重要的因素，即他们采用的是多党制度和大众选举，这决定了他不可能采取长期的路线。但在中国，我们可以统筹发展新冠疫情及我们的生命经济，达到某种程度的平衡。当然，我们仍然需要不断改进和优化。总的来说，我们做到了毛主席所谓的“存地失人，人地皆失；存人失地，人地皆存”的目标。在 8 月 26 日的世界卫生组织新冠疫情应对技术负责人卡博·科霍夫的社交媒体问答活动中，他表示今年已经有 100 万人死亡，令人心碎。最近，谭德塞也承认大多数国家的抗疫政策失败了。美国疾病控制和预防中心的前主任福奇也认为，美国抗疫毫无疑问是一场失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个问题上，我想起了《大禹谟》里的一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;罔违道以干百姓之誉，罔咈百姓以从己之欲。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;意思是说，作为国家的治理者，你不能违背大道来获得百姓的赞誉，不要违背民意去满足自己的私欲。无论是在疫情还是在其他政策问题上，听取百姓的心声是非常重要的。但是最终承担责任的人是谁呢？正是我们的政府。在网上，我们会看到很多网友说，放开吧，现在施行抗疫政策会对经济造成很大损失。如果我们的政府是迎合百姓心愿的，那么我们很可能会走向错误的道路。还有很多类似的例子，比如欧洲的福利国家。政党上台后，往往会承诺更多的福利，但最终由谁来负担呢？我们不能把代价留给下一届政府，必须想好未来的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在国际关系中，有一种流行的理论叫做民主和平论，国内也有很多人研究。民主和平论说，这种所谓的西方民主国家是不太容易打仗的，但其实是经不起现实检验的。那么实际上恰恰相反，这种多党竞争的国家恰恰很容易在战争问题上失控，因为各个政党会争相迎合极端言论，极端的观点最后让国家一步一步的走向滑板效应，最终导致国家陷入纯粹的、极端的竞争，这是非常可怕的政治效应。大家也可以接着开脑洞，如果战争和和平的问题由我们网友来决定，那么最终结果会是什么呢？大家可以试想一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，还有大麻合法化的问题。德国前不久宣布大麻合法化，朔尔茨在宣布的时候，他也讲大麻是会让人堕落。其实所有有头脑的人都知道毒品是有害的，但是这种政治的逻辑就会驱动它，必然走向大麻合法化的方向好。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;空间维度美西方民主的整体责任缺位&#34;&gt;空间维度：美西方民主的整体责任缺位&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;从空间维度来看，西方所谓的民主制度也存在政治责任缺失的问题。政治制度的整体责任机制不够完善，我们谈论政治制度时，必须要同等重视空间和时间因素。可惜的是，西方政治学研究在空间问题上往往回避掉这个话题，很少讨论国家规模等重要因素。如果离开国家规模这个变量不谈制度话，就无法准确评估和改进制度。对此，我曾写过一篇文章指出，西方的政治思想和制度史很少谈到规模这个重要问题。无论是在支网上还是国外各种数据库中检索论文，都很难找到关于国家规模的有价值的研究成果。相比之下，对于市场研究和经济研究而言，规模显然是一个非常重要的变量。但在政治问题上，这个话题好像被有意地掩盖了。新加坡著名历史学家王根武先生曾言：“西方政治思想自古至今，都有一种小规模的传统。”因此，我提出了一个概念，叫做“城邦眼界”，就是说西方从古到今的政治哲学，他的政治思想，都关注的是城邦层面的问题。从古希腊一直到今天，西方的政治哲学和政治思想都很难跳出这种小规模的思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在西方现代的政治文献和历史上的政治哲学中，通常会以抽象的制度为主，脱离地理空间的实际情况。实际上，规模在西方的历史中也非常重要。例如，最典型的是国家意识形态的形成与规模的增加有很大的关系。英国在早期就因为地理距离的原因，小贵族们不得不来到伦敦开会，这导致了出现了很多的代议制。美国早期从市政议会逐渐转变为州议会、联邦议会，这背后同样也有规模，这也与国家的不断扩张及其政治制度的变化关系密切。西方的民主制度也必须与地理和空间维度相结合，才能被吹捧成一种具有普世价值的政治制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，一些中国学者也在盲目跟风，认为规模对政治制度没有影响，这是一种错误的看法。实际上，台湾学者朱云汉曾提出，“如果将中国和印度这些大国的规模因素考虑在内，西方的制度理论基本上会崩溃。” 国家规模实际上是制度选择中的一个非常重要的决定因素。例如雅典、威尼斯等小国自然发展出适合自己的承邦民主制度，而罗马帝国、阿拉伯帝国等大规模的帝国就只能选择帝国制度。近代欧洲的民族国家则不同，它们采用君主制度适应自身的国家规模。后来出现了专制君主和有限君主，还有像美国那样的联邦制和代议制度。这些制度让小国聚合成为大国，合众为唯一的必然产物。但从责任的角度来看，比如美国的制度最大的问题在于地方因素过重，缺乏整体性责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都知道，美国最初是由 13 个州组成的，实际上是 13 个独立的法人实体。他们脱离英国并依据公司法合并成为更大的集体法人。中央权力最早源自各州的权利，也就是 13 个国家。将一部分权力向上委托，联邦权力受到严格限制，其范围在宪法中列举。采取了列举原则的原则，即指出给予联邦政府的权利并未列举出来的权利被称作剩余权利，仍由各州保留。这种结构带来了很多问题，比如一到了战争和危机期间，它暴露出了各州利益高于联邦整体利益的情况。这导致了各州产生离心效应，例如在美国成立前的邦联时期，各州之间会制造商品贸易壁垒、进行贸易战。我们可以从新冠疫情中看到美国各州争抢资源，哄抬物价，抢购口罩和呼吸机的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如说，1812 年英美战争期间，有些州与英国的贸易往来较多，因此反对联邦政府与英国开战。例如，纽约的一些州通敌，直接与英国人进行走私贸易。一些州为了自己的走私贸易利益，甚至威胁要退出联邦。今天，自特朗普上台以来，我们看到美国各州在对外事务上相互拆台的情况，涉及气候变化协议和贸易战。这与 1812 年英美战争非常相似。再看 18-19 世纪，各州的利益集团，为了土地和贸易利益，不顾联邦政府的限制，一意孤行地要灭绝印第安人。实际上，当初美国联邦政府还有一些限制措施，包括美国独立之前英国的殖民政府。这些措施不鼓励大规模灭绝印第安人，但是各个州为了地方利益，不断向印第安地区扩展。类似的地方利益问题在墨西哥、西班牙和南北战争中也出现过。南北方围绕奴隶制问题发生了冲突，最终导致内战。今天，美国各州为了自己的政治利益，不断迎合社会上存在的分歧，卷入文化战争。最终，枪支、同性恋婚姻和堕胎等问题成为导致美国党争和国家分裂的因素。美国缺乏整体意识和大局意识，最终可能导致国家分裂崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近英国的《经济学人》杂志，九月份那一期的封面是自由女神雕像一字马站在分裂的基座上。文章中描述了美国不同州之间，围绕堕胎问题而产生的这种分裂。需要注意的是，封面标题中写着“美利坚分众国”，而不是“美利坚合众国”。这个标题非常有意思，因为美国的选举制度恰恰会不断强化地方性的影响。举例来说，选举制度有一个显著的特点，就是以选区为基础。首先，需要确定选区的边界，然后产生的代表必须代表选区的利益。如果他不能满足选民的期望，那么他在下一次选举中就会失败。但是在个人主义盛行的社会中，选民往往站在自己的特殊利益的立场上。选出的代表也很难超越这些地方性的利益，因此，种种地方利益就被逐步地传导到各级政府，并最终影响到国家的政治生活，影响到立法和政策的制定，这其中需要考虑各种地方特殊利益的博弈和妥协。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以从美国国会的立法方式中看出其背后的政治精神与我们的全国人民代表大会的立法方式完全不同。在我们的人大立法中，我们追求达到最优的解决方案以实现人民的整体的长远的根本利益。而在美国国会，比如参议院拥有 100 张投票权，只要最终能够达到足够多的成员的支持，就可以通过一些具有票决制特点的法律。在没有严重的地方利益冲突的时候，该制度基本上能够维持国家整体利益，但是也会带来一些问题。在日常的立法和政策制定过程中，各种各样地方利益会进行博弈和交易，会带来很多效率低下和资源浪费的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，在美国国会中会出现一些荒唐的现象，比如为了拉选票进行各种交易，或者在不合适的区域设立项目。在严重的国内利益冲突发生时，国家政治生活将会出现明显的分裂，这种情况特别在立法机关中的国会计划中体现出来。如果将两党之间的竞争和胜者通吃类型的投票制度施加在这个制度之上，就很容易导致地方性的自我强化和产生各种形式的政治腐败。关于选区的操纵问题，这里就不再详细介绍了，大家可以上网查一查，它被称为杰里·曼德林问题，这种操作方式可以确保某些人获得胜选，即使他们代表的选区人数较少。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;杰里·曼德林问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杰里·曼德林问题（Jerry Mandering Problem）是指选区划分方案对选举结果产生影响的问题。通常情况下，选区的划分应根据民意和公平的原则进行，但由于政治力量的干预，有时候会划分出有利于某些政党或个人的选区。杰里·曼德林问题就是对于某个政党或个人来说，使用其竞选意图和目标人群的统计数据，通过选区划分实现选举上的利益最大化。这种选区划分方式对于政治的稳定和公平产生了很大的负面影响，因此，社会各界都在呼吁对这个问题进行严格监管和执行。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;那么，我们中国怎么来解决这些问题呢？很多朋友问我们中国也搞选举制度，怎么克服地方性的问题，保证地方选出的代表能够成为全国的人大代表。这是一个非常好的问题，而且过去我们学术界谈的不是特别充分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人观点认为，首先，我们人大代表的产生以选区为基础，但是我们采取两种代表产生的基本方式，一种是直接，一种是间接。比如县以下的代表是由选区直接产生，地市以上的人大代表则由下一级人大来选举产生。这种间接选举的方式可以一定程度上克服地方性的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，我们还有一些不是按选区选出来的代表，比如解放军的全国人大代表由军队选出，香港、澳门特别行政区的代表由居民依法选出，台湾省的人大代表则由在大陆的台湾同胞协商选举产生。像人民解放军和武警部队的代表人数也不是按人口数来分配，而是由全国人大常委会和地方各级人大常委会来决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，我们的法律对少数民族聚居地区的每一位代表所代表的人口数做出了规定，人口特别少的民族至少要有代表。各政党、各人民团体也可以联合或者单独推荐代表候选人。如果代表候选人联名推荐超过十个人，也可以联名来推荐代表候选人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，我们还有一个重要的制度，就是政治协商制度。在政协中，我们有一个叫做“界别”的代表系统。界别代表从 1949 年第一届政协全体会议开始就存在，当时有地域代表和界别代表。后来到 1954 年的第一届全国人大代表大会，区域代表和军队代表就去参加全国人大代表大会，不再参加政协。从此以后，政协的组成就固定为党派团体、界别和特邀。其中界别代表可以代表一些特定领域、特定专业、特定行业的专业意见，能够汇聚各个行业的真知灼见，也可以在一定程度上弥补按选区产生代表的不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，通过代表权的分配也是很重要的历史实践。我们新中国成立之初，有一个大问题，农村人口占绝大多数，而我们国家和人民的未来，我们的利益又取决于我们能否实现工业化、城市化。工业化、城市化代表了未来的发展方向，我们当时通过选举法来规定代表权的分配。1953 年的选举法规定，乡村人口按每 80 万人选出一个代表，城市按每 10 万人选出一个代表。这种规定被称为“八分之一条款”。后来到 1995 年，选举法改成了“四分之一条款”，到 2010 年第六次全国人口普查时，我们发现城乡人口比例基本持平，所以以后的选举法不再规定城乡人大代表名额的比例。这种做法看起来不平等，对吧？城乡人口代表的票数不一样。但是邓小平同志在 1953 年的选举法草案说明里边就指出了一点，他说我们这样做是为了实现选举上的真实反映现实生活，而不是完全平等的分配代表权。只有这样，才能让全国各民族各阶层在各级人民代表大会里边都有和其地位相当的代表。我们的目的是要实现工业化和城市化，来服务于我们全国人民整体的根本利益。随着我们政治、经济和文化的发展，我们的选举制度也会更为平等乃至完全平等，那么我们就能够解决这个问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，也是最重要的一点是：我们的选举有一条党的领导。党的领导能够确保全国人大在讨论时时刻遵循国家的大局，避免地方性、职业性代表团的影响，超越地方主义或小团体主义，成为全国人民的代表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讲完了我们中国的选举制度，我们再来看一看美国的政治多元主义和开放性所带来的一些问题。美国制度的重要特征是政治多元主义。各种社会利益表面上看可以在政治平台上公平竞争，都可以影响政策。任何人提出诉求，从选举政治献金、国会游说，到智库、企业集团等组织，甚至 NGO（Non-Governmental Organization，非政府组织）都可以发挥政治影响。各种特殊利益集团都能够广泛而深入地介入政治过程中，在立法和政策中得到体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去，我们的学术界受到了西方政治理论和言论的影响，很多人认为开放政体和政治多元主义的政体是先进和民主的，但他们没有能够认识到这种制度的弊端，今天我们的政治学圈也有很多人没有跳出这种思维。其实，开放性和多元主义制度存在很多问题，比如它倾向于让腐败行为合法化，如游说和政治献金等，这是它自然而然的结果。同时，它也容易让政治过程服务于经济权利和政治权利之间的交易，这是最主要的弊端，会危害国家的整体性责任。任何一种规则和制度都不是中性的。如果不加干预地运行多年，他的后果一定会形成马太效应。国家作为全社会的代表应该发挥作用，应该居于超然的、不偏不倚的地位来做到公平公正，国家应该基于对社会整体性利益和公平的理性判断来制定法律和政策，并不断调整现有的法律体系。如果让特殊利益集团自由竞争影响政治，最终会导致特殊利益压倒整体利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么最后一点，关于美国的两党竞争，它也会带来整体性责任的缺位。在两党竞争中，我举个具体的例子，它会借助多元文化来大搞身份政治。治理选举待遇制度会催生出多党或两党制度。比如，美国建国之初其实是没有政党的，最开始是由内部高度默契的精英集团来掌控。但是，正如托克维尔在论美国民主中讲的，政党是自由政府的固有的产物。他也说，只要你搞的是一种选举的带有一致性的自由政府，一定会产生政党和多党制。后来，华盛顿在下台之前就非常沉痛地提醒美国人，你们不要制造政党。因为一旦出现，宗派斗争就会造成很大的害处。但是实际上，政党派系斗争是不可避免的。美国的两党制从产生之初就内嵌了宗派性，必然会造成国家政治生活的分裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，在国家比较平稳，政治比较健康的时候，两党制的弊端还不是很明显。在这种情况下，通常是某个党稳定地占据优势，比如在美国历史上，很多历史时期都是某个党占据优势，而另一个党则愿意合作。或者是两个党存在比较强的共识，比如在冷战时期，两党都有一种强烈的反共共识，因为这种共识，两党在一段时间内相安无事。但是一旦共识消失，国内社会发生分裂，这时两个党的力量又相对平衡。就会形成一种对峙局面，这种局面实际上是政党政治的常态而不是变态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国很长一段时间里面没有发生两党争斗，是因为它自身的霸权地位，在早期工业化和经济的发展让它有足够的经济利益来解决国内的矛盾。否则的话，如果是一般的国家搞两党竞争的制度，一定会是党政横行。这是一种常态。在这种常态之下，两党为了赢得选举，两党中的政客，又为了个人的政治生命，会去观察，抓住和利用选民中那些分裂因素，专门去找那些有争议的问题去挑起纷争，强化自己的政治优势。美国从 20 世纪六七十年代以来，他的多元文化和各种身份政治的崛起都离不开两党政治的刺激和强化。基于身份政治的文化战争一旦发生，我们可以看到美国社会和制度是完全没有自我调节机制的。除非出现了严重的外部威胁，或者把矛盾转移到外面去，否则的话，社会裂痕只会越来越大，越来越自我强化，最后导致国家整体责任日益变量化。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;结构维度美西方民主责任的结构性缺位&#34;&gt;结构维度：美西方民主责任的结构性缺位&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;除了时间和空间维度，美国政府的设置还包括结构维度。在这个维度上，美国政府豁免了大量的责任。表面上看，美国制度是以选举为基础的，但是民选机关实际上只拥有其中一部分权利。许多重要的权利是由非民选机关担任。甚至还有以私人组织为基础的机构。这些机构不是由选举产生的，因此不需要对选民承担责任。至少不是直接的责任。在某些方面，美国制度存在巨大的责任漏洞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们首先来看司法权力。首先，司法权力不受民主的制约。按照三权分立的原则，美国的司法权属于最高法院。大法官由总统提名，参议院批准任职，任期终生，成为联邦政府三大权力分支之一。司法权力完全不受选举等一些民主程序的约束，但是却拥有重大的政治和法律权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早在美国建国之前的会议上，代表们就对司法机关的权利产生了很多争论。例如，在当时的代表中就有一位叫做陆德马丁的人，不是后来的马丁路德。他认为，法官仅凭专业知识为由就拥有高于立法机关的权利是不合适的。他认为，司法部门会利用权力来反对人民的法律权利，这是另一种形式的专断。实际上，随着历史的发展，这种担忧在很大程度上变成了现实。从美国建国之初，最高法院逐渐获得了对国会立法进行宪法审查的权利。其中最著名的案例叫做马博里诉麦迪逊案。最高法院不仅获得了美国政治中最高的权力——宪法的解释权，而且实际上也拥有了部分的立法权。当时的总统杰斐逊对这一判决非常不满意，他写了一篇批评文章，指出以法官为最高仲裁者是十分危险的，因为解释宪法的法官会实施寡头独裁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法官和普通人一样，也有党派倾向、权力偏好和特权。此外，他们还是终身任职，不必对选民负责。杰斐逊认为法官终身制是严重违反共和主义的，他更重视立法机关的作用。他认为，如果法律需要一个中间仲裁者，这个仲裁者应该是美国人民。他建议国会或 2/3 的州有权召集人民代表来决定国会和法院哪个更具权威。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，在美国政治生活中，后来也逐渐产生了一种行政事务法律化的倾向，这也导致司法权在很多方面可以越过行政权范围的界限。法官取代行政官员来决定重大的行政事务。这种情况在 20 世纪以来十分普遍，甚至会导致行政机关本身的律师化。由于司法权力具有如此重要的法律权利，政治权利最后却以某种中立和专业的名义，有利于不用对选民承担任何直接的责任，并且可以避免受到任何民主程序的监督之外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个制度是联邦储备制度。美国成立后，没有中央银行。这是联邦制的原因，因为各地方的地方性利益考虑高于整体利益。他们的想法也是有道理的，因为联邦政府不是全国普遍利益的代表者。例如，像纽约和费城这样的地方的地产和金融集团是美国独立建国的主要推动者。他们也希望通过联邦政府来控制各地。因此，在建国后，第一任财政部长汉密尔顿想建立中央银行，但各个州强烈抵制。直到 1791 年，国会才批准在费城成立第一家美国银行，但只允许它经营 20 年。第一家美国银行是股份公司，而且其 70% 的股东来自欧洲银行家。除了发行货币，它还从事放贷业务以盈利。与当地一些银行的利益存在冲突。在第一家美国银行的 20 年经营时间到期之后，发生了一场争论。最终，因没有通过续期的法案而关闭。后来，第二家银行成立于 1816 年，20 年后关门。此后 70 年美国没有中央银行，私人银行和金融市场得到了快速发展。一方面，持续的金融危机不断爆发，另一方面，政府只能依赖私人银行家来处理金融危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这带来了很多问题。首先，银行家们造成的危机最终必须由银行家来解决，这本身就是一个死结。其次，中西部的农场主和小商人普遍对银行家深恶痛绝，这导致了他们在国会中反对建立中央银行。后来受到欧洲央行制度的启发，在威尔逊总统时期，建立了美联储制度。美联储由 12 家地区银行组成联储系统，在联邦设立联储局。这个制度很巧妙，第一是利用了全国各地都有地区银行的表象掩盖了纽约银行家实际控制的真相。第二，联储的总部设在华盛顿，表面上看也避开了真正的金融之都纽约。第三，地区银行的董事由总统任命，避免了宪法规定的国会掌握货币权利的限制。美联储的委员由总统提名，参议院批准，任期最多为 14 年，每 7 年换届一次，最多连任一次。当然，如果遇到特殊情况，比如前主席沃伦，则任期还可延长至 18 年，仅次于最高法院的终身任期。这让美联储可以规避国会和选举的监督和控制。美联储成立于 1913 年，纯私人机构掌控了美国的货币权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多理论标榜美联储的政治独立性，但实际上它不免于华尔街的影响。美国宣扬一种神话，说联储是由私人银行组成，但不受私人银行控制。实际上，它如何不被人控制和影响呢？许多中国知识分子也确实太天真了，才会相信这种说法。总之，美国的民选政府并不能掌握国家的货币发行权，这项权利由私人银行组成的美联储掌握。联邦政府发行货币实际上是向美联储借债。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;威廉·格雷德写了一本书叫《美联储》，书里有一句话非常有意思，他说美国的体系更多靠的是交易而非选举。我们很多学者关注美国政治的重点是美国的选举，实际上，美国政治最核心的东西恰恰是交易而不是选举。而美联储这样不受选举约束的机构，按照格雷德的话来讲，是缓解民主和资本主义之间本质对立的机构。怎么理解呢？可以说，选举来负责假装民主，而交易来负责实现资本主义，这样组成了看似非常完美的游戏。该机构在设计上小心翼翼地与政治权利绝缘。总统等无法介入其内部运作，同时民意、舆论和选举都与其无关，既不能影响它，也不能监督它，但它却掌握着所有美国人的财富和命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个是文官集团。文官集团是典型的掌握实际权力，但不承担政治责任。美国建国后没有正式的官僚制度，也没有专业的文官群体。我们中国人都熟悉这个词，叫官本位。我们从秦汉时期以来一直有官僚制度，这使得我们的文明非常发达。类似的官僚制度在其他文明中大多在 18 至 19 世纪产生和发展起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，对于美国，其中典型的例子是在建国后没有官僚机构，国家管理的模式是一种政治分赃制。每次选举后，获胜的政党或政客通过私人护从或政党的职业管家来掌握国家权力，占有政治职位，腐败不堪。至 1883 年，美国终于有了职业文官制度，逐渐由文官群体承担了具体的一些统治职能。文官群体有一个特点，完全处于选举民主程序之外，在光环之外，暗中掌握着实际的权利。文官往往是中低级别的，掌握着许多实际权力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在很多领域中，我们会看到美国有处长治国的现象，比如在外交领域。这些群体，名义上是非政治性的，不受选举和政党的影响，维持国家的稳定和政策的专业性和延续性。但是，这种原则也让他们豁免了大量的政治责任。结果，他们就跟大企业、大银行、各种利益集团一体，维护着圈子，圈子里面人员、金钱、信息密切流动，形成了华盛顿特区内道路内的沼泽地。纯粹民选的政客对他们来讲反而是圈外人，所谓的铁打的盘，而这些政客反而是流水的官。这些政客在聚光灯下表演，而官僚集团则在黑暗中操纵很多事情，形成所谓的深层国家，也就是特朗普总统曾咒骂的“深层政府”（deep state）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面述的三个方面，分别是法律、货币和国家行政权利这三个非常核心的权力领域。我们发现这些权力都是掌握在处于民主程序之外的机构手中，这些机构严格来讲都是非政治性的。然而，他们不用承担对社会、对人民的任何政治责任，也不承担对国家的治理责任。但是，他们掌握着很大的政治权利，这也是美国政治缺乏责任的重要方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从时间、空间和结构这三个维度来看，我们可以总结出美国式的所谓民主制度并不是真正的民主，也不承担对人民的责任。新冠疫情以来，我们看到了这种制度的不负责任的一面。政府空谈自由，处处只保护私有财产和公司利益，保护股市，却对上百万人的死亡无动于衷。究其原因，是美国制度的有限责任性质导致的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从美国制度的形成和发展历程来看，其高度类似于有限公司的制度。美国制度的初心是服务于国家所有者的权利和利益。英国思想家拉斯基曾说过，待意制让财产权来分享政治权利的制度，因而种制度在政治上自然也秉承着有限责任的原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，对于美国的三权分立，其最大的效用也是让责任无处可循。英国哲学家密尔曾说过，当任何人都不知道谁应该负责的时候，就等于谁都不负责任。因此，美国联邦政府的存在很大程度上对其责任的豁免。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;什么是好的民主&#34;&gt;什么是好的民主？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;按照西方的教条，我们很难理解为什么说我们党的领导或者中国共产党，它是一个民主机制。实际上，我们看一看，从这个革命以来，我们这个党员干部，他的选拔吸纳机制，本身就是中国一个最大的民主机制。因为民主。毕竟它是一种生活方式，而不是一种选秀式的娱乐狂欢。欢迎大家好。欢迎来到范神论。我是范永鹏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前文深入阐述了美西方民主的责任缺失问题。那么回到最开始的问题，一个好的民主需要具备哪些特征呢？我将从四个方面来讲解。第一个方面是好的民主必须能够代表多数、代表整体。谈到民主，人们通常的第一印象就是少数服从多数，这是没有错的，代表多数是民主的一个基本含义。所有以此为目的的制度设计，无论是好是坏，是强是弱，如果不能实现多数人的意志和利益，那就不算是一个真正的民主制度。我们党的文献曾经指出，社会主义之前的民主形式本质上都是少数人的统治，只有社会主义民主是实现最大多数人统治的民主形态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话我们怎么理解呢？首先，让我们看看西方历史上不同形式的民主，比如古希腊，可谓是民主之父。但即使按最宽松的标准来看，大概只有占不到 10%的公民能够参政。另一个例子是中世纪，像威尼斯和佛罗伦萨这些民主共和国，在形式上很民主，并以抽签来选择官员。但问题是，只有那些掌握统治权的家族才有资格抽签。只有他们把名字写在名单上才能获得参政资格，这样能参政的人不到 2%。第三个例子是英国，从 1215 年的大宪章到 1688 年的光荣革命，英国被视为是议会民主的起源。但最初只有不到 5% 的人拥有政治权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再看美国，独立和建国只是少数富豪的事情，与普通百姓无关。就像开国元勋麦迪逊所说，美国政府的真正特点是完全排除了人民集体身份，丝毫不考虑他们的利益。美国制度的奠基者非常清楚，只有作为一个整体，人民才有力量，所以他们将这种力量称为“多数派”的压制手段也很多。第一，构建以个人为本位的政治哲学，并用个人主义、自由主义、公民权利等话语削弱人民权利。第二，通过设计复杂的宪法程序，让人民的多数难以修改。第三，通过权力平衡来克服人民民主权，包括占据最高司法权的少数人，可以拒绝来自多数人选出的国会和总统签署的法案，并宣布其为违宪，说明在美国的三权分立结构背后实际存在某种司法独裁或者完全制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方历史上这些所谓的民主本质上都是反多数的，都是为少数人的利益服务的贵族制或垄断制。但他们为什么能自称为民主呢？其实把戏非常简单，主要有两种方法：第一种是将多数人排除在人民外，他们并不被视为公民，我们看到，今天西方的所有民主制度全都是把一部分人不当成人的。美国宪法甚至早先将黑人视为不完整的人，有一项被称为 3/5 的条款，其中一个黑人只相当于三分之五个白人；还有一些人根本没有被算作人，称为“漆黑人”，他们甚至无法被统计在内。到二战后才逐渐在法律上赋予平等的身份。另一种方法是将人民分解成原子化的个人，以至于他们无法形成与统治集团对抗的力量。因此，美国自 60 年代以来一直在进行各种各样的身份政治，这就是族群政治的意义。它的目的说白了就是要把人民拆成互相博弈，互相斗争的各个这个部分，甚至分解成个人，使他们无法形成凝聚的政治力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么我们再来看看我们中国的民主，我们这个民主呢？它是一场人民革命的结晶，我们跟这个美国民主非常不同。美国民主的主体是一小群有产者，而我们是由千千万万的中国人以不同的形式参与了这个人民民主革命选择了的制度。所以新中国所有的重大历史发展，重大制度改革和政策制定的背后都是由全国人民普遍参与的，中国制度的力量就是来自于这个多数。也只有符合多数的意志才能够生存。因此，中国的民主必须是一个多数人的民主，必须服务于最广大的人民。比如像人民代表大会制度，就是我们人民主权的体现，也是我们民主的重要形式。但是不同于西方的一点就是这个代表机关和行政机关的选举不是中国唯一的民主形式。我们还有各种各样其他的形式，比如说协商制度，这个协商民主继承自制民族区自治，以及最最重要的党的领导这个根本保证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照西方的教条，我们很难理解为什么说我们党的领导或者中国共产党它是一个民主机制。实际上我们看一看，从这个革命以来我们这个党员干部，他的选拔吸纳机制本身就是中国一个最大的民主机制。它保障了人民的意志能够凌驾于一切特殊的利益，能够确保这个人民作为一个整体，它的意志能够得到反应。所以我们这个制度是真正的实现了多数的统治，体现了多数的利益，保障了多数的权利。所以我们就可以看到，在新冠疫情里，中国能够在最大程度上保障人民生命安全，同时也可以很好的保持生命和经济之间的平衡。而美国居于全球价值链的顶端，从全世界吸取财富。他的人民的可预期寿命，他的婴儿死亡率，吸毒滥用药物自杀率等等指标都非常可怕。我们中国 70 年来以比较低的人均国内生产总值却实现了人民健康水平和教育水平的飞速提升。包括在这个世界减贫事业空前，西方的劳动阶级开始陷入贫困的这个时候。我们中国却取得了人类历史上空前的全面脱贫，再比如西方社会动乱开始上升，暴力活动频发，但我们中国的社会治安却一路向好。再比如说在这个世界上这个恐怖主义泛滥，我们中国治理极端宗教思想和暴恐犯罪却取得了罕见的成功。西方的议员政客里面充斥着这些资本利益集团的前客。但是我们的人大代表和党政干部里面，普通劳动者出身的比例却在全球领先。再一个就是比如说像西方富人社区里面经常会通过投票来反对公交，来排斥穷人。然后这个贫困地区的这个基础设施损坏日益变成一些孤岛。但是我们中国的这些年，我们的公路，高铁，电网和网络则在不断促进全国地理空间的均等化。所有这些细节我们看起来虽然没有四年一次的大选那么喧闹热闹。但是我们确实在扎扎实实的实现人民的意志，既要保障人民的整体利益，又不让个体在发展的过程中落下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果这个不叫民主，那么什么叫民主呢？因为民主，毕竟它是一种生活方式，而不是一种选秀式的娱乐狂欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点，我要讲的是好的民主应该导向和谐。前几年，公知特别喜欢说一句话，流传甚广，就是“&lt;strong&gt;如果批评无自由，那么赞美无意义&lt;/strong&gt;”。这句话呢，我部分认同。就是批评当然是有价值的。比如我们党的法宝之一就是批评与自我批评。但是在我们的传统中，好的批评是善意的批评，是建设性的批评。是可以对话的批评，不是为了批评而批评，为了反对而反对。如果片面强调这个批评的自由无限拔高，反对的意义恰恰会适得其反。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方制度的发展给我们提供了一个重要的反面教材。我们看西方，历史上缺乏大规模国家的经验，大多时间存在于极小的国家规模。即便是像罗马帝国这样比较统一的时期，其实也缺乏统一性，制度建构主要依靠军事威慑和联盟条约来维持。因此，在西方政治文化里，长期存在着两种传统：广场政治传统和贵族政治传统。广场政治传统以修辞、辩论和表演煽动为特征。在今天搞自由民主的国家里依然能够看到，接近于娱乐、选秀和贵族政治的一个重要传统就是拉帕尔节派，这也是今天西方多党制的一个主要渊源。这两种传统都是不管对错、派系先行的政治。在这种政治环境中，批评和反对成了政治生活的一种利器。在几万人或几百万人的小国里，不同派别之间这种分裂斗争虽然很残酷。像古希腊、古罗马、佛罗伦萨、近代的英国、法国，以及基督教会里的政治斗争，尽管存在，但毕竟危害有限，大多数与普通平民无关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了美国建国时期，西方面临了一个大的挑战：如何在大规模基础上建立一个国家和制度。他们没有这种政治传统，因此一个重要的考虑是如何避免全国性的派系出现。首任总统华盛顿当时讲过，反对过会里面出现的两党萌芽。但是这个文明的传统不容易改变。最终，美国还是陷入了党派政治，并难以自拔。今天西方的两党轮流执政制度、各种多党制度、三权分立中的否决制、利益集团博弈的多元民主，以及以巴塞罗那为典型的文化多元主义都在不断加剧这种为批评而批评的恶习，进而破坏政治凝聚和社会团结以及人民的整体利益。这些都在党派和媒体的骂战中、在候选人互相泼脏水的行径中、在议会冗长辩论中和民众街头政治的不断消解中体现。最后，它的政治价值沦丧，但没有人负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，我们从西方当前的政治乱象中能看到，自由的极端就是另一种不自由。在 2016 年和 2020 年的美国大选中，我们看到许多选民甚至不敢公开支持某个候选人，比如支持特朗普的人，在许多场合他们都不敢这么说。所以那句话应该反过来说，“&lt;strong&gt;如果支持无自由，那么反对也没有意义&lt;/strong&gt;”。因此，这个问题需要辩证地看待，绝对不能一根筋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么我们中国自古就有超大规模的制度经验和统一的政治传统。因此，我们对于派系和党争这种东西格外警惕，历代制度建设都特别注意克服政治中的派系性。每当派系泛滥，就是亡国之征。比如说国民党，在很大程度上就是因为这个派系问题。在我们中国这样的大规模多民族国家里，如果任由派系竞争，采取票决制，多数压倒少数，结果有可能是灾难性的。但是我们中国并不缺乏批评。我们中国恰恰发展出了古代世界中最发达的严官见官和监察制度，对官僚的言行进行批评和纠正。这个监察制度在西方大多数国家是到 19 世纪才开始发展的，在瑞典、在英国等国家才开始出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《尚书大传》里面讲到这么一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;古者天子必有四邻，前曰疑，后曰丞，左曰辅，右曰弼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;疑负责对答，丞负责记录，辅负责纠正，弼负责表扬。也就是说，批评在我们的这个政治传统里边，是自古就存在的一个很重要的一个因素。另外，像《韩诗外传》里面也讲：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;明王有三惧：一曰处尊位而恐不闻其过；二曰德治而恐骄；三曰闻天下之至道而恐不能行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《孝经》里面孔子也说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;昔者天子有争臣七人，虽无道，不失其天下；诸侯有争臣五人，虽无道，不失其国；士有争友，则身不离于令名；父有争子，则身不陷于不义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故当不义，则子不可以不争于父；臣不可以不争于君；故当不义则争之。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当然，这些都是我们古代的封建时代或者后来的皇权时代的思想。但其中包含了一些普遍性的价值。英国经济学家凯恩斯曾说过，“经济学家应该站在政府的立场上思考如何解决实际问题”。批评同样如此。如果不是为了促进改良、解决问题，批评也没有意义。我们中国的政治传统就是讲究实际，把问题解决好，实现目标。以此为宗旨才能提出积极的批评和反对。后来，在苏俄革命中，出现了民主集中制的原则。实际上，它与中国政治文化里的传统有相通之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在吸收古今中外的政治智慧的基础上，我们今天的党和国家制度以民主集中制为基本原则。我们不把民主和集中对立起来，也不把民主和反对等同起来，而追求民主与集中的统一。集中不是一句空话。它要求在政治生活的任何领域都要坚持群众路线，让群众的意见和诉求得到充分表达，在兼顾整体和个体利益的基础上实现集中。集中的实现是非常具有难度的，是对政治智慧和技巧的考验。在这方面，我们做得还不够。还有许多群众不满意的情况。但我们中国的政治领域是开放的，无论是干部任免中的民主评议，还是五年发展规划草案的酝酿协商，都是充分表达群众意见和诉求的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，我们重大立法中的调研、调查和听证，以及政府决策的科学化和民主化，这些都是我们日常生活中经常看到的。而在西方的政治生活中，很少看到这些东西。他们可能更多关注的是每四年一次的选举。打个比方，西方的政治就像一个简化版，把民主这个东西简化为选举。而我们中国的政治是专业版，它将民主体现在各种细微之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得曾经看过一个媒体采访我们国家的一位全国人大代表，有个外国媒体问他为什么不投反对票。你们是不是像橡皮图章一样的呢？我们这个代表回答得很好，他说，在投票前，我们已经经过了那么多轮的调研和协商，我们的意见都已经得到了表达，合理的意见都得到了吸纳。我为什么要反对呢？我反对什么呢？这句话就揭示出我们民主政治的真谛——民主是为了达到好的结果，而不是为了反对而反对，最终损害的是人民和国家的发展。所以好的民主，恰恰不是乱哄哄的党争和选举，而是和谐生动的一种政治生态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三点我要讲的是，好的民主应该是引人向上的。一个好的民主要求政治能够反映人民的意志和利益。但是人性天生是有局限的，个人利益、群体利益和社会整体利益往往会有冲突，短期利益和长期利益也会存在矛盾。说穿了，人的理性和能力也是有限的，普通人以及像我们这样的普通人所组成的群体，有时真的不能确定什么才符合自己的真正利益。所以，人们常常讨论民意问题，但并不能反映自己的真实意愿和利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说一个典型的例子，就是英国脱欧。老百姓还没搞清楚情况就被那些忽悠者投了票。让西方的选举政治里面也不断上演这种先投票再后悔的老戏码。这个西方政府和政党，由于选举的需要，也会不断地迎合民意，开出各种空头支票。你一说增加福利，肯定大家都欢呼；你一说要加税，大家肯定反对。于是政府就通过这种方式来让民众感到安慰，反而无心无力地去解决真正的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个西方政治中，大家看看过去这些年西方哪个党会讲“领导”这个词。可能也就特朗普有点这个色彩。领导这个词几乎成了政治不正确或者政治自杀的代名词，选民会说，“凭什么你来领导我？”。所以没有任何候选人敢说“我要领导人民去干什么”。从西方的政治观念来看，以追求个人利益为目标的理性选民，我凭什么接受政客的领导？这背后其实并不是对民意真正尊重的表现，而是一种迎合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有自由民主的国家都推崇这种个人主义的政治哲学，他们把个人的自由和权力神圣化。实际上，这很大程度上是放弃国家的政治责任，然后让人们陷入迷失和欲望的漩涡中，忘记自己真正的利益。其实不仅仅是选举制度，西方的大众娱乐、体育产业、商业广告、名流文化、色情暴力等也都是政治制度的一部分，它们纵容人们的同时掩盖着资本对政治的操控。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近德国总理朔尔茨宣布大麻合法化。他说，虽然毒品危害人体健康，但是德国政府需要勇敢地做出这个不容易的决定，以满足选民的需求。但是很多人觉得这是政治上的伟大行为，其实是对人民权利的尊重。然而，他的讲话中似乎有些含糊不清。如果日后有问题出现，他似乎不愿承担责任。他提到毒品可导致人堕落，但是法律却允许其合法化，这似乎有些矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中国传统文化中，我们注重民心。比如，孔子说：“道之以德，齐之以礼”、“必也使无讼乎”。同样，孟子也提出了养民除了要满足其基本的物质需求，还强调要教民，要善教得民心。这些当然都是古代的思想，但是如今，这个想法仍然有启示意义。新世纪的中国需要有一支充满爱心、有担当、有责任感和领导力的先锋队——即中国共产党。该党会对党员和人民提出更高的要求，并承担领导和教育人民的责任。因此，所以我们党既强调依法治国，也讲以德治国。那么拿西方的法治观念来看，这个很荒唐呀！政党有什么资格拿着道德来要求人民？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内也有不少学者人云亦云，比如我曾经在上海开一个会。有不少学者在会上就讲反对以德治国这样的观念，反对德治，片面强调法治。其实这种观念我认为是大错特错，因为再好的制度，它都不可能完全脱离道德运行。天堂不需要法律，那么只有法律的地方就是地狱。我们人类的这个生活就是处在天堂和地狱之间。需要得法并重认识到这一点，我们再来观察我们身边的政治，就能体会到，比如我们党内的组织生活。我们的干部培训，党和国家的新闻政策宣传工作，文艺路线，思想教育等等，无不是我们民主制度不可或缺的一个部分。他们共同构成了一种让人向上而不是去纵容欲望和堕落的制度氛围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一点，一个好民主应该能够自理更生。纵观西方历史上，所有的民主制度都是靠剥削和奴役更多的人而实现。古雅典号称拥有 40 万人口，其中至少有 20 万人奴隶，还有 16 万以上的女性和外帮人，他们都没有任何政治权利。近代英国的议会政治无非是极少数的贵族和国王为了共同剥削农民工人而达成的妥协。现代资本主义，所谓的自由民主国家，没有一个不是靠殖民扩张、战争、屠杀或者金融霸权来剥削全世界人来供养自己的公民，享受到一定程度的民主权利。可以说西方现代制度就是以全球剥削体系为基础的。如果我们把参与其中的人口和国家都记录在内，那么整个西方自由民族体系，跟古雅典的民主和英国的贵族政治本质上都是一样的，都是少数人的民主，而对于多数人来说，是一种奴役，而不是民主。外部的输血一旦中断，我们看看西方内部的所谓民主和福利根本存在不下去，资本家也会毫不犹豫地撕下仁慈的面纱。重启对内奴役，对外战争的这个老路子，照今天这个世界的发展趋势，我认为出现这个前景的可能性越来越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么我们中国是历史上出现的第一个能够自足生存的大型民主制度，我们中国就是一个天下，一个小世界，我们的对外交通从来没有中断。但是我们文明的延续从来不依赖于对外关系。而现代中国呢，我们又是唯一一个不靠对外殖民、掠夺和剥削而基本实现工业化和现代化的大国。中国的发展是靠党领导、全国人民苦干出来的，我们中国人享有的民主权利和美好生活全是靠我们自己双手打造的。其实，从制度角度来看，这是非常重要的一点。因为任何一个制度，不管你口号上讲得多么美好，如果你的生存、存在的条件过于严苛，或者过于依赖于外部的资源，或者是严重不道德，那么这个制度就是没有价值的。《易经》里面就讲：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;君子之德，可久可大。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;制度之道也是一样，不能生存、不能在更大的范围内存在、不能保持长期的稳定，你肯定不是一个好制度。但是如果一个制度，你的扩张和稳定是以不义为基础，那么你更是一个罪恶的制度。因此，当我们思考人类未来的好制度时，我一定要考虑到一个制度的生存条件。我们新中国 70 年所探索的这个民主制度，仍然在改革完善，我们还有很多问题要解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但毫无疑问，我觉得已经证明了中国民主的巨大优越性。作为中国民族理念的一个合理外延，中国长期以来在世界上也一直呼吁国际关系的民主化，呼吁和平共处五项原则。今天我们更是提出了人类命运共同体的理念，所以我们内外的逻辑是一致的，都是在追求一个更公平、更合理、更民主的世界秩序。因此，中国的民主不仅自身可以自力更生，而且会导向世界的民主。不会出现对内民主、对外霸权的道德双标和逻辑矛盾。我认为这就是中国的民主。与西方民主的另一个重要特征相比，我认为中国的民主更好。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从精神上站立起来</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/china-now-148/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 13:18:55 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/china-now-148/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“一边是‘精神美国人’，一边是自信阳光的年轻一代。我们应该全力支持中国正能量，走向全世界。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在这种碎片化、西方化、功利化的环境之下，不少人处处以西为师，学问只为稻粱谋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近期，人教版小学课本插画事件引起了全社会的广泛关注，也引发了热议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在东方卫视6月20日播出的&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1fZ4y1v77Z/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;《这就是中国》第148期&lt;/a&gt;节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏老师，就从这一事件开始，聊中国人如何“从精神上站立起来”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;张维为教授演讲&#34;&gt;张维为教授演讲&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;最近这个人教版的小学课本一些插图引起了中国社会的广泛的公愤。插图里面的人物形象痴呆、表情怪异、动作不雅，美国星条旗的服饰、倒挂的五星红旗、赤裸裸的性暗示、各组颓废的西方文化符号等等。我个人认为，有一些“精神美国人”是下了决心要毁掉我们下一代的三观，让他们从小就陷入民族自卑、人种自卑、文明自卑。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;中国网民还顺藤摸瓜，发现许多类似的问题，涉及儿童读物、人文社科书籍内容等等。我们有太多的教训要汲取，我们一定要依法追责、严惩，务必还我们的孩子一片净土，还我们的人文、艺术、社会科学一束中国自信的阳光。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精神美国人”是中国特定年代产生的一批奇葩文人，大致从上世纪80年代开始经历了国门打开时的眼花缭乱，许多人一下子被西方的所谓“发达”所震撼，接下来是西方话语的渗透、文化的渗透、标准的渗透，直至他们完全丧失自信。当然，随着中国的迅速崛起，不少人开始觉醒了，但他们中还是有相当一部分人至今未醒悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;西方对中国的话语渗透和文化渗透，最常用的一个方法，就是通过各种交流或各种奖项，把某种“审美标准”灌输给中国的知识精英，然后又通过被西化的知识精英来垄断中国的审美标准，乃至中国人文、艺术、社会科学方面的标准，从而实现西方对中国的某种“文化规训”和“意识形态霸权”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们在中国培养了一大批“精神美国人”，这影响一度非常之大，甚至忽悠了很多西方人。不少西方人在至少2012年前，真的以为“颜色革命”就要在中国成功了。我记得2011年福山跟我辩论时，他就判断中国将出现自己的“阿拉伯之春”；2012年党的十八大召开前一个星期，BBC记者采访我，第一个问题就是中共是否还会有十九大？这些实际上都反映了西方期待中国发生“颜色革命”的迫切心情以及当时“精神美国人”在国内外产生的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，物极必反，西方和西方培养的“精神美国人”最终大失所望，中国大陆不但没有发生他们所期待的“颜色革命”，而是进入了跨越式发展的新时代，迅速地走向世界政治和经济舞台的中央。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而与此形成鲜明对照的是，美国和西方国家自己总体上一路走衰，美国的情况很像诺贝尔奖获得者斯蒂格利兹教授讲的：今天的美国为1%的人所有，为1%的人治理，为1%的人享用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这还使我想起一件往事，就是2010年秋天的时候，美国的一个网站叫“全球主义者”，组织了一批美国媒体人访问中国。这个网站的总编是我的朋友，他访华之后发了一篇很有意思的文章，题目是《在中国，美国梦仍在，而且还很美好》。对于他们在中国看到的奇特现象，他这样写：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们生活在一个奇怪的甚至可以说是扭曲的时代。突然间我们这些最拥护美国的人都对美国的未来产生了深切的怀疑，不知道这个国家是否还能辉煌下去。然而，在最近的中国之行中，我们发现在中国这片土地上，美国梦仍在，而且还很美好。这是令我们最为吃惊的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当中国媒体人和学者听到我们美国记者和学者批评美国政治陷入僵局、批评美国社会陷入严重冲突的时候，他们会非常不高兴……他们跟我们说，你们不要再说美国怎么不好了，我们不会相信的。你们在摧毁我们对未来的梦想，相信美国有美好的未来，是令我们中国人走出黑暗日子的动力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这位美国总编的这番话，不经意地点出问题的要害，就是这些“精神美国人”是一批“恨国党”，他们认为中国是黑暗的，美国才代表他们的未来，才代表光明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;正是这么一批内心如此扭曲的人，才会创作出如此没有底线，如此丑陋、猥琐、低俗的画作。虽然发现得晚了，但一经发现，这些东西瞬间就会变成“过街老鼠”，人人喊打。这表明中国社会的大气候已经发生了翻天覆地的变化。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些“精神美国人”以及他们所代表的知识谱系，他们所崇拜的美国模式，今天在中国都走下了“神坛”，被大多数中国人所鄙视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;但我们也要看到，在中国社会的“小气候”里，这些人还有自己的圈子和山头。他们还在阻碍中国人文、艺术和社会科学的进步，还在威胁着中国的政治安全。所以，这种“小气候”的问题，需要认真解决。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与这些发自内心不自信的人相反，中国人民很自信：我们的工人很自信，因为他们生产了世界上种类最多最全的工业品；我们的农民很自信，因为他们用世界7%的耕地，养活了世界上20%的人口，而且可以让中国人做到食不厌精；我们的工程师很自信，他们完成了世界最大、最难的一个又一个的工程；我们的军队很自信，因为他们和西方的军队交过手，打败过西方的军队，他们是召之即来，来之能战，战之必胜，还有“东风快递，使命必达”；我们的国防科技工作者非常自信，用他们的话说就是“美国封锁什么，我们就能生产出什么”；我们的年轻人也很自信，他们自信地在广阔的平台上施展自己的才华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的知识精英，特别是文科知识分子，应该向我们的人民学习，向年轻人学习，首先从精神上站立起来，也就是王阳明所说的“灭山中贼易，灭心中贼难”。我们一定要从精神上站立起来，这比什么都更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人感到特别欣慰的是，中国年轻一代的崛起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，当我们很多主流文化界人士还在讨论“中国电影为什么走不出去”，或者“即使走出去了，为什么也出不了圈”之类问题的时候，我们中国的年轻一代已经通过互联网等媒介直接冲向世界。由中国年轻人推动的网络文学、短视频、动漫艺术、科幻作品、CG（计算机动画）画作、电竞游戏、手游作品、流行音乐，已经异军突起，在世界许多地方，特别是年轻人中受到热捧。他们表现出了巨大的文化自信，在不少方面走到了世界最前沿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们的作品大都具有浓厚的中国色彩，也很有国际范。他们来自民间，可能有些粗糙，但总体上生机勃勃，具有强大的冲击力，有点像当年文艺复兴时期意大利薄伽丘的名作《十日谈》——《十日谈》的故事情节用今天的眼光来看十分简陋，但充满了生机，结果它开创了一个时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天中国网上的流行艺术风格，和当年欧洲文艺复兴还真的有一点类似。《十日谈》故事经常戏弄当时占主导地位的教会话语和教会的价值观。今天我们年轻人在精神上也站立起来了，他们无情地调侃美西方的价值观，调侃美西方对中国的傲慢、偏见、虚伪，他们自信地向全世界传递中国人的文化精神、审美意境、时代潮流，乃至政治主张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有一种预感，中国的年轻一代，以他们今天的眼界、三观和才华，有可能通过互联网等手段，开启一场源于中国文化的，震撼这个世界的“文艺复兴”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一边是心理极其阴暗的“精神美国人”，一边是自信阳光的年轻一代，我们应该激浊扬清，铲除“精神美国人”在中国的影响，并以各种形式全力支持中国正能量走向全中国、走向全世界！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，今天我就跟大家分享这些，谢谢大家！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;范勇鹏老师演讲&#34;&gt;范勇鹏老师演讲&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;人教版教材这个事情暴露出来我觉得是个好事。现在有网友调侃说，“人民教育出版社”，这次“教育”成了一个动词，就是“人民‘教育’了出版社”。教材这个问题不是孤立的，它背后是不是存在着其他长期性或者系统性的问题，我觉得是值得我们深思的一个问题。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的社会知识体系大体上可分为两类，一类是基础知识，一类是专业知识，这两种知识不断反馈互动，但是专业知识毫无疑问是处于主导性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;我认为今天中小学教材暴露出的看似是基础知识层次的问题，其实源头在于专业知识领域。真正出问题的，可能是在我们的大学和整个的知识界。为什么呢？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为改革开放以来，我们努力地去吸收世界上一切先进的知识，但是这个过程中不可避免也会受到西方知识和价值观的渗透影响。它对我们的整个知识界的影响有很多消极的方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，我们的知识体系失去了整体性，走向碎片化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在历史上，我们中国形成了非常宏伟深厚的知识体系，这个体系最大的一个特点就是整体性，至今我们中国人的思维仍然受益于此，我们非常擅长以一种整体、宏观和辩证的方式来看问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后近代西方科学兴起了，&lt;strong&gt;“科学”顾名思义就是分科之学&lt;/strong&gt;，这个本身是很有价值的，对我们中国文明也是一个重要的补充修正，但是它不应该成为一种替代。后来在革命和建设的过程中，我们在马克思主义的指导之下，也形成了一种新的整体性知识体系。但是从1980年代以后，西方社会科学大举引入，导致我们的人文社会的知识也更多地陷入了这种分科来主导的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题是，我们面对的社会现象不是乖乖地按照学科划分来发展的。任何一个社会问题都不可能在某个学科之内得到完全的理解和解决。但是我们今天的人文社科学者，大部分都是在这种分科化的知识体系中学习和训练出来的，所以这些年出现了很多脱离实际的奇葩理论，各种历史虚无主义的观点。除了一些人主观上的问题，客观上也是因为有知识的缺陷，就是有一部分知识分子既不真懂中国，也不真懂外国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二个消极的影响，就是西方社会科学的传入让我们失去了主体性，过度西方化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一些学科逐渐就失去了原有的主心骨，有一些学科几乎完全就是从西方移植而来的，有的干脆直接拿西方的原版，拿到中国大学里来当教材。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后是知识生产方式的功利化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于受到西方思想和市场经济的影响，我们不少大学变得急功近利。比方说办学方式过于商业化，资本的影响上升，科研管理上不以产生真知识、好思想为目标，盲目地追求量化，唯生产力论，仿佛发论文是天下第一要务，比教师教好学生、医生治好病人、研究者脚踏实地做好研究都要重要百倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种碎片化、西方化、功利化的环境之下，我们中国的人文社科知识界不少人失去了对世界进行整体宏观把握的能力，缺乏比较眼光和国际视野；不少人失去了主体意识，崇洋媚外，处处以西为师；不少人失去了追求真知真理的志气，学问只为稻粱谋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像刚才张老师讲的，随着中国的发展，这个群体今天已经严重落伍了，不仅他们的圈子越来越小，而且后继乏人。中国的年轻一代更加自信，精神上完全站了起来，完全不买他们的账。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这些特定历史时期遗留下来的问题依然存在。那么怎么解决这些问题？我想到了三段话，都是非常有启发的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一段话是诸葛亮的。在《三国演义》里边有一个很精彩的片段，叫“舌战群儒”，诸葛亮面对东吴的那群酸儒说了一段话，非常精彩：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;儒有小人君子之别。君子之儒，忠君爱国，守正恶邪，务使泽及当时，名留后世。若夫小人之儒，惟务雕虫，专工翰墨，青春作赋，皓首穷经；笔下虽有千言，胸中实无一策。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段话我觉得几乎不用修改，就可以拿来描述我刚才讲到的这样一群人——攒论文下笔千言，发C刊（核心期刊）著作等身，但是对人民的关切、对国家的命运毫不关心，一辈子死抱着从西方学来的这个理论、那个范式。这就是典型的“小人儒”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二段话是鲁迅的，他在1907年写了一篇文章叫《文化偏至论》。在这篇文章里他就批评20世纪初的中国知识界，他说这些人听了几句西方的新鲜玩意，就“言必称西方”，叫“&lt;strong&gt;言非同西方之理弗道，事非合西方之术弗行&lt;/strong&gt;”，要求我们必须走西方化的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在鲁迅看来，这些西方派知识分子叫“&lt;strong&gt;近不知中国之情，远复不察欧美之实&lt;/strong&gt;”。这句话同样可以用来评价今天知识界一些缺乏自信者、“精美”、“精日”派，太传神了。他们根子上的问题就是既不懂中国，也不懂西方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么正确的做法，鲁迅给了一个答案，就是要研究、比较，权衡利弊，然后得到科学客观的规律，再用于中国，做到“&lt;strong&gt;外之既不后于世界之思潮，内之仍弗失固有之血脉&lt;/strong&gt;”。这句话我觉得相当值得我们今天文化学术界深思共勉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想到的第三段话是毛泽东主席的，他在1947年写了一篇很重要的文章，叫《改造我们的学习》。文章批评了这样一种人，他原话是这么说的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对自己的东西既无知识，于是剩下了希腊和外国故事，也是可怜得很，从外国的故纸堆中零星地捡来的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以他总结说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种主观主义的方法是共产党的大敌，是工人阶级的大敌，是人民的大敌，是民族的大敌，是党性不纯的一种表现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;那么今天教材暴露出的问题，以及我们学术文化界积累的很多问题，也是我们社会主义和民族复兴事业的大敌。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们今天需要的，是触及灵魂、触及利益、破除权力堡垒的一场整顿改革，让实事求是压倒理论空谈，让自信自主取代崇洋媚外，让生动活泼摆脱陈陈相因，让青年冲破既得利益群体的代际压迫，让专业知识和基础知识形成良性的反馈与循环。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最最关键的，就是要在我们的教材、课堂，以及一切阵地上牢牢树立我们的中国自信和人民立场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，谢谢大家！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;圆桌讨论&#34;&gt;圆桌讨论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：谢谢两位刚才给出的演讲。我在讨论这部分我也引入一些不同的观点和声音，也请两位继续来做一些阐述。就说到插画问题，也有一些不同的声音说，这个看上去好像就是一个审美不同的问题，可能是一个艺术水平不够高的问题。是不是不是两位说到的那么严肃的问题？面对这样的一种观点，两位的观点是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：任何国家对于小学、中学的教材，甚至大学的教材，如果有插图的话，它都是倾向于比较能够反映自己国家文化或者主流价值观的东西。所以我讲对于在这方面应该有这么一种共识的——用民族的反映多数人喜欢的、向上的这样一种作品，大家比较欢迎。如果你是小众的纯艺术家的，里边你有自己不同的创造，各种流派，这是另外一回事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且我们要实事求是看到，因为我自己过去学过一点美术，特别是这些画家代表的，和整个中国当代艺术的的兴起，背后是资本的理念。我在瑞士生活过，瑞士一个大资本家收集大量中国这种现代化的作品，全是解构中国革命，一个个都是麻木不仁的样子。他们就喜欢这种作品。但你看，中国这种艺术作品是没有灵魂的。最终你看现在这个价格也在一直往下走，一个重要原因就是，外国人一旦不感兴趣，它马上就一路走衰了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得过去1960年代1950年代的时候，现在可能不是很多，当时每年有组出的很精致的《美术日记》，傅抱石的、齐白石的、李可染的、黄永玉的。我自己就受《美术日记》的影响，一下子眼界就很高，发现美的眼睛是小时候朦朦胧胧时就发现。而且我觉得儿童作品，品味非常之重要。你初步形成这种观点，包括你阅读教材，小时候看到教材很激动的。教材发下来一叠，看里面图画。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这个“丑化插图”教材害死人。我觉得我们一定要把这个问题的原因找出来，而不能就事论事，要把后边问题的根子找出来。我认为是“精神美国人”在祸害我们下一代。这个问题一定要解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：审美这个东西，确实有些人你可以在创作，在小众的范围之内，你可以去发挥自己的个性。但是作为一个社会，特别是在教材这种基础教育里边，它审美肯定是要有一些基本的标准和门槛的。那么这次暴露出来的问题确实是感觉太反常了，所以背后一定是有很深很深的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方长期操纵审美标准来丑化中国人的形象，是近代以来的一个重要现象。然后这些年的文化入侵把这些种族主义、殖民主义的审美文化也给带到中国。另外就是张老师刚刚讲到的一些资本，他有意的带节奏，然后把中国的文艺界很多人给带到这个方向上来。所以商家习惯于去找一个白人来做广告，然后使用中国人形象的时候就刻意用那种眯眯眼、雀斑、很空洞的眼神、生无可恋的表情。这几年爆出了很多这样的事件，包括一些西方的时尚品牌、汽车都引起了很多争议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，其实关于审美，它本质的问题不在于你哪个个人长得美还是不美，或者是你这个民族长得美还是不美。这个问题本身就是一个陷阱，关键就在于谁有资格，拿什么标准来决定什么是美，谁来决定谁应该长什么样。这个教材的问题，根本也不是说美和不美的问题，而是非要以它的标准把中国孩子给刻画成这个样子，把你给刻板化，强行灌输一种审美观。所以我觉得它是一个非常深层的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：所以，其实坚守我们自己传统的一种审美的标准，其实就是在坚持我们自己的文化。再来观察这次因为插画问题而引发的种种的讨论。有的网友也在网络上留言说，其实自己很多年前就提出过这个问题了，可是这么多年过去了，到现在才引发了大家的关注。所以接下来要请两位再给我们来做一个分析，这当中是不是还是有一些变化？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：我后来看了好像这个版本是2012年，就意味着它这个创作可能是2011年、2010年这个时代的作品。那就是我们当时“公知”、“精神美国人”最猖狂的时代，他们都觉得他们就可以主导中国了，西方觉得他们代表“颜色革命”的成功了。当然随着时代的发展，我们看到情况不是这样。我想过去十来年，最大变化就是互联网的崛起。这个东西到网上，然后引起注意，而且引起这么多人的反感，这是个质的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得我们的大环境变了，中国人民自信起来了。前段时间由于疫情，所以一下子好像国内悲观情绪又比较多。我说没事儿，中国人民骨子里非常自信，对自己的制度、自己的道路、自己的国家很有信心，再次证明了这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：张老师说到这一点，确实我们看过去这些年的发展，中国人的自信是越来越强。但是在遇到一些挑战、一些问题的时候，大家还是会有困惑。如果我们说精神上还是不够自信，生活中还有哪些表现？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：这几年其实有很多表现。我的观察，比如像中美贸易战开始之后，有的经济学家、知识分子就讲“中国必败”。特别是还有一些媒体人说“要抓住时机妥协”，甚至有人就明讲你将来连投降的机会都没有，现在是最好的投降机会。这就是典型的不自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外像华为或一些中国企业受到美国的不公正打压之后，有的法学界人士或者专业人士，他不是先按照是非曲直来把这个问题讲清楚，而是急于去反省、去看中国企业身上有没有什么毛病。总是有一种观念，就是人家为什么打你，肯定是你有问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包括像美国的长臂管辖，从国际法角度来讲，这种长臂管辖是完全没有道理的，但是有知识分子、学者会给它作论证。这次俄乌冲突其实就对这样一种观念造成了比较大的打击。这是大的方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小的方面，其实我在工作、生活里边会遇到一些很多具体的不自信的（表现）。比如像我们文科，不管你去申请课题、做项目论证，还是写政策建议等等，一定要有什么国外前沿信息、所谓国际先进经验。本能地认为西方某种东西一定是先进的，默认西方就是一种主流，顺之则昌，逆之则亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们要认识到，国际化本身是一个工具性的东西，它要因时而变；我们要不要国际化、国际化多少，是要与时俱进的。但是有一些人就把它当成一种抽象的教条，甚至当成某种“政治正确”。这些现象反映的都是这种精神上的不自信，精神上没有站起来的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：主要原因来源于这些年西方话语的洗脑。我可以举个例子，我上次看到一个材料，中国这些年政治学的研究，发觉研究最多的、一度占到一半左右的课题都是什么？都和村民选举有关，也就是我们中国最基层的一人一票选举有关。为什么？因为在西方政治学里，他们觉得只有这个（基层民主）跟民主有一点点关系，协商民主、民主集中制等等都不算民主，资金也就走向这样的课题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己是2011年回国的，我当时非常惊讶，就是因为我1994年做完博士论文的时候，我非常明确地意识到，战后美国形成的政治学和国际关系学，坦率地讲，很大的比例是伪科学——不光是我这样说，很多西方学者也这样说。现在证明它的研究路径本身可能就是错了的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们当时觉得，美国那几个最有名的政治学期刊是垃圾，应该丢到垃圾箱里去。我回国后才知道，你在这些刊物上发一篇文章，去评教授都可以，而且英文发表对于你的整个评价，比中文发表高很多。我对此非常不习惯，我说这个东西是要出大问题的。现在十年过去了，我们才刚开始在解决这个“五唯”的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些问题都很能说明我们文科受到西方话语影响，这是我们一定要解决问题。我们中国研究院从成立的第一天就非常明确，不做西方话语的“打工仔”，而是要“解构西方话语、建构中国话语”。我们提的很多观点，现在大家开始接受了，包括“阿拉伯之冬”，最近“文明型国家”也成为一个国际热点话题。我非常高兴，我们中国人要做引领世界的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：刚才您说您觉得受到西方话语影响的人还是非常的多，我在想他受到影响之后，有一部分人真的是相信了，还有一部分人可能处于一种惯性的思维中；还有一种声音，尤其是自俄乌冲突以来，发现美国想要去打压、制裁、围堵一个国家时，它真的可以调动许许多多的力量，所以很多人得出一个结论说，美国还是那么强大。这种畏强心理会不会也是在精神上不够独立的一个非常重要的原因？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：你就看《这就是中国》节目一路走来，我们对很多事情都提前作出判断了，美国就是要失败的。我对西方形成的国际关系理论总体评价不高，但是里边有一个理论，即结盟理论，它讲到一点，这个联盟里边的角色越多，联盟往往越不牢靠。你看北约，芬兰、瑞典要加入，加入不了，一个土耳其就拦住了。他们说北约要扩大到亚洲来，我说开什么国际玩笑，俄罗斯允许北约东扩了五次，我们中国一次都不允许。这就是中国的实力。我这板块放在这里的，决定性的，你根本动摇不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国现在是色厉内荏的不得了，处在非常弱的时候，你看民主峰会，它的王牌，点击量2万都不到，就这么一个水平。我们中国的决策者、核心智库非常有定力，根本不用担心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：好，张老师的观点非常明确地指出，现在美国仿佛能够调动一些资源。所谓的这种“调动”恰恰是它无力的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：你看好了，之后很可能兵败如山倒，就是不光是输掉了乌克兰，还输掉整个北约，输掉美国主导的整个经济秩序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：我非常同意。其实您讲的畏强心理，或者现在对美国、对西方还抱着这种不切实际的过度想象的一群人，其实真的是一个小圈子，而且越来越少。为什么？从我从事学术工作以来，我其实经历过好几代“不自信知识分子”，它背后的原因是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如像我们年轻的时候，当时的老师一辈，确实有一部分知识分子非常不自信，对中国的看法是非常悲观的。这样一些知识分子在早期有过一些不好的经历，所以他会对西方产生了一种心理寄托，认为西方就代表着文明进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二波就是1980年代成长起来的一群人，当时的西方确实是太强大、太发达了，被震撼到了。所以他们一旦出去之后，形成的精神创伤很难愈合。这个是当前我们国内“精神美国人”的主流的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三波是1990年代扩大开放，大量走出去的一拨人，特别是在西方受到系统的社会科学教育的，一旦在头脑里边被植入这样一种逻辑闭环，一般人很难跳出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四波是21世纪初，中国人的精神开始上升，经济社会变化。人文知识分子当时所标榜的西化背景贬值了，形成心理落差，另外中国各方面的进步又打破了他们原有的认知系统，这些人很痛苦，所以形成了一种逆反思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有最后一波就是（党的）十八大以来，我们全国“四个自信”全面增强，我们年轻人的民族自豪感上升。同时在各个领域，我们反腐改革整顿的力度都很大，整个社会朝着非常好的方向发展。规矩多了，有一些人的利益空间、任性空间就少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合上面讲的这几类，我看到的是“落花流水春去也”，所以是完全不用太担心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：年轻人对整个世界的认知还在塑造过程中，对于可能在精神上还有一些困惑的人来说，到底从哪里开始可以把自信培养起来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：我个人觉得自信的培养和一种健康的人格的培养是一样的，应该是人格教育的一部分。我们要鼓励孩子自信，这个是我们每个家长都应该做的。另外，我们现在注意到一个现象，从大数据看也好，我们见到的年轻人也好，总体上我们比中国任何一代人都更加自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：人的精神就跟打铁一样，需要不断地来回锻造，在这个过程中会遇到各种不同观点的碰撞，最后产生的那种自信，它是一种真正的自信。就像打铁叫“百炼成钢绕指柔”，这样一种有坚韧的自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：那说到精神自信这个话题，我想可能有的朋友他可能还会有这个困惑，他会觉得当我们说精神自信的时候，是不是意味着我们可以不用听西方的？我希望两位可以给我一个明确的解答，怎么平衡好这个度？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张维为教授&lt;/strong&gt;：实际上是这样的，我们讲自信，是平视我们的对方，平视外部世界。平视的最大好处就是能够理性地、客观地看对方，更加地实事求是，我觉得这个是特别之重要。另外还有一点，今天中国之自信它一点是不排外的，它不是虚假的自信，它是在中国高度开放之后，在非常了解互联网的运作之后，在了解各种中西方文化元素之后，它产生一种发自内心的自信。所以我们国际眼光非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;范勇鹏老师&lt;/strong&gt;：自信绝对不意味着我们不去学习别人的东西了，我们关上大门了。而且中国历史几千年，我们从来没有拒绝去学习、借鉴别人的东西，不管是技术、贸易还是思想，一直到我们当代的马克思主义，都是从别人那里好的东西我们吸收过来。但是问题在哪儿呢？就是你只有自信了，比如张老师讲的“平视”，你才能更好地去吸收它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化，它讲的是“文以化之”。那么文化交流的最终目的是，我要“化”掉你，而不是你要把我“化”掉。所以这个自信恰恰是要求我们有一个更强健的体魄，更强健的精神，我们能够更好地去吸收别人好的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人何婕&lt;/strong&gt;：我们今天从教材插画问题开始说，说到精神上的一种自信和独立，真的它代表的是一种“平视”，不是“仰视”也不是“俯视”。用两位在整个节目中用过的几句话，我可以来做一个结束语：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么叫精神自信——真的懂中国，同时也真的懂外国。要有一些浩然正气，不做西方话语的“打工仔”。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>系统爆破西方话语体系</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 11:08:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/</guid>
      <description>&lt;p&gt;毫无疑问，自新中国建立以来，特别是改革开放以来，中国的发展、进步举世瞩目，这充分证明了中国走出了一条适合自己的道路。然而，改革开放以来的相当长的一段时间里，我们的道路、理论、制度和文化却没有得到恰当的表达，不管是在国内还是国际社会，中国都长期面临着话语的赤字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是近年来随着互联网的发展，西方价值观肆意激荡，侵蚀着我们的政治观念、社会道德和文化自信。对于一般党员干部和广大善良而单纯的群众来讲，去判断各种文化现象背后所隐藏的政治立场和价值倾向是十分困难的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的中国已经是世界第二大经济体，中国崛起已经不可阻挡。不管中国多么低调，也没有办法回避西方金融资本的攻击。中国已经到了“狭路相逢勇者胜”的关头，要丢掉幻想，准备斗争。因此，今天中国应该理直气壮地建构和传播中国的政治学知识体系。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;特别鸣谢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文根据复旦大学中国研究院副院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/95/39/c521a103737/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;范勇鹏&lt;/a&gt;教授在 bilibili 上创作的相关视频进行整理，链接如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1yg411F7MF&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【范神论】范勇鹏：谁在定义自由？人民，贵族还是资本家&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV19Q4y1z7Fh&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【范神论】美国：中国善良、负责任、有道德，但他是个坏人&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV12u411f7wf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【范神论】美国：我花了100年，让“民主”成为资本主义话语的一员&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1EU4y1w7Ag&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【范神论】范勇鹏：当资本抛弃美国的时候，美国也就走上了解体之路&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1gv41137wa&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;【合集·收藏向】范勇鹏：教你如何爆破西方话术&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;相关完整视频如下：&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=251073544&amp;bvid=BV1gv41137wa&amp;cid=424911016&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;480&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;


&lt;details class=&#34;toc-inpage d-print-none  &#34; open&gt;
  &lt;summary class=&#34;font-weight-bold&#34;&gt;Table of Contents&lt;/summary&gt;
  &lt;nav id=&#34;TableOfContents&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#绪论打破中国话语赤字&#34;&gt;绪论：打破中国话语赤字&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#西方话语的核心概念&#34;&gt;西方话语的核心概念&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#自由&#34;&gt;自由&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#法治&#34;&gt;法治&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#宪政&#34;&gt;宪政&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#西方炮制的攻击性概念&#34;&gt;西方炮制的攻击性概念&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#极权主义&#34;&gt;极权主义&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#威权主义&#34;&gt;威权主义&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#转型&#34;&gt;转型&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#被西方偷换扭曲而为其所用的概念&#34;&gt;被西方偷换扭曲而为其所用的概念&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#平等&#34;&gt;平等&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#民主&#34;&gt;民主&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#文明&#34;&gt;文明&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#被西方有意掩盖的概念&#34;&gt;被西方有意掩盖的概念&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#国家&#34;&gt;国家&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#规模&#34;&gt;规模&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#阶级&#34;&gt;阶级&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#共同体&#34;&gt;共同体&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#秩序&#34;&gt;秩序&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;
&lt;/details&gt;

&lt;h2 id=&#34;绪论打破中国话语赤字&#34;&gt;绪论：打破中国话语赤字&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，要想打破中国话语赤字，建构中国话语体系，首先要推翻西方的话语体系，这就要求我们要系统解构西方的概念体系。那么，何为概念？&lt;strong&gt;概念&lt;/strong&gt;是理论和日常话语之间的一个连接点，沟通理论和常识的桥梁。&lt;/p&gt;


















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig1_huee1b7ffebc7f5fdfff4510d9bfe9a72c_659280_f230b11c73bcbe65421eccb6c7026580.webp 400w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig1_huee1b7ffebc7f5fdfff4510d9bfe9a72c_659280_1f1617e8c35ba3fefd2067de5bcd1d53.webp 760w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig1_huee1b7ffebc7f5fdfff4510d9bfe9a72c_659280_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig1_huee1b7ffebc7f5fdfff4510d9bfe9a72c_659280_f230b11c73bcbe65421eccb6c7026580.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;412&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;任何一个理论体系都是始于一些基本概念的，理论本质上是对这些现实的概念化解释。因此，在形式上理论必然表现为一系列相互关联的概念的联系。例如西方的民主化理论由如下相互关联的概念组成：&lt;/p&gt;


















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig2_huf99c8040b89f31faf24c6cee60e1e370_832969_baa9e40b69b46771ca2c773cf4d5c898.webp 400w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig2_huf99c8040b89f31faf24c6cee60e1e370_832969_fd13490d1c4e9bc2426efbf10cffb6bf.webp 760w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig2_huf99c8040b89f31faf24c6cee60e1e370_832969_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig2_huf99c8040b89f31faf24c6cee60e1e370_832969_baa9e40b69b46771ca2c773cf4d5c898.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;412&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;在我们的日常生活中，我们很难理解甚至去使用这些概念和理论。那么，只有那些教条化的、庸俗化的表达可以渗透进我们的日常生活中，比如说我们熟知的“自由”、“民主”。这些教条化的、庸俗化的表达的最大特点就是简洁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要解构西方话语的概念体系，首先我们要区分不同的概念类别。范勇鹏教授将西方概念分为如下四类：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;西方话语的核心概念&lt;/strong&gt;：自由、法治、宪政、程序正义、产权、契约、个人主义、公民社会、三权分立、权力制衡、政治多元主义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;西方炮制的攻击性概念&lt;/strong&gt;：极权主义、威权主义、转型国家、转型经济、东方专制主义、文明冲突、历史终结&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;被西方偷换扭曲而为其所用的概念&lt;/strong&gt;：平等、民主、文明、进步&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;被西方有意掩盖的概念&lt;/strong&gt;：国家、规模、阶级、主权、共同体、秩序&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;西方在建构自己意识形态的时候最大的挑战就是历史的真相，正如中国台湾著名学者朱云汉所说：“西方学者对他们自身的历史诠释是选择性的，甚至是有意漂白”。西方建立起来的概念和理论体系的最大特点就是抽象，并且有逻辑支撑点。因此，解构西方概念体系的第一步是&lt;strong&gt;以具体对抽象，以历史对逻辑&lt;/strong&gt;，这需要我们建立起实事求是的科学的概念体系和知识体系，当然我们也需要抽象的、纯粹的概念的建构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，有这么一些人，他们认为没有必要解构西方概念体系，认为西方概念体系已经是数百年意识形态的结晶，可以直接拿来照搬，甚至事半功倍。范勇鹏教授反对上述观点，因为&lt;strong&gt;概念是逻辑的起点，是理论的支点&lt;/strong&gt;。如果不去颠覆他的理论体系，你就很难真正揭露他的知识体系。换而言之，用别人的锅是炒不好自己的菜的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;西方话语的核心概念&#34;&gt;西方话语的核心概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;西方话语本质上是资产阶级的意识形态，因此他的每一个概念背后都有明确的阶级属性和利益指向。但是在过去西方的长期宣传下，这些概念都被中性化了，带上了一些诸如“普世”、“进步”、“文明”的面具。我们普通群众受此影响，在使用这些概念的时候，不知不觉地就会把这些概念当成是不可否认的大前提，或者说是一个客观的、公正的概念。例如，在绪论中提到的自由、法治、宪政、程序正义、产权、契约、个人主义、公民社会、三权分立、权力制衡、政治多元主义等等。范勇鹏教授在这里就自由这个概念进入深入剖析。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;自由&#34;&gt;自由&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自由是西方意识形态最为核心的一个概念，也是最底层的一个概念，其他很多概念都是从自由推演而来的。人权、法治、宪政等等都是从自由推演而来的，然后形成了一个概念体系。例如《世界人权宣言》中有这样一段话：“人人生而自由，在尊严和权利上一律平等……”这其实就说明了人权是从自由这个概念中产生的。那么，人权如何得以保障呢？很明显法律是一个很好的工具，于是资产阶级开始强调法治。既然要法治，那么政府和权力如何约束？于是就有了宪政，最典型的例子就是美国的《1787年宪法》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么西方如此重视自由呢？范勇鹏教授认为有如下四点原因：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 西方历史上极其缺乏自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代自由其实是以个人的自由为出发点的，即个人主义。而在古希腊、古罗马是没有个人意识的。例如在古希腊，人的价值体现在人是城邦的一员。到了基督教时代，教会对人实行无差别的精神控制，人紧紧地依附于教会。如果不信教，在欧洲连生存的权力都没有。即使是推翻罗马教皇之后的近代，新教也还是控制着人。因此相较于中国而言，西方在历史上极其缺乏自由，中国不存在像西方这种教权对人的愚昧统治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 蛮族带来的原始自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基督教的产生实际上日耳曼等蛮族入侵过程中完成的，日耳曼等蛮族带来了这种天性自然的传统。这其实是今天西方自由的一个重要来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 中世纪贵族的特权自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方封建制度的一个重要特点就是权力分层。对于国王来讲，他的权力不能穿透贵族。所以对于贵族来讲，他在自己的一亩三分地是十分自由的。这种自由在我们看来其实是一种特权。我们通过很多西方自由主义者的视角去看待那段历史会觉得欧洲中世纪是十分自由而美好的，但那种自由仅限于贵族。所以我们要学会思考的一点是，这样的观点是从什么人的眼睛里看到的？假如换成下层农奴，那么所谓的贵族自由根本不是自由，而是灾难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在封建制度下产生了很多和自由相关的制度，其实都和贵族有特别密切的关系，比如代议制就是典型的贵族特权政体。代议制的起源有多种说法，但归根结底是不同类型的财产权按照比例来分享统治权力的一个制度。今天很多人会认为议会制是民主制度的一个形式，实际上恰恰相反，代议制在历史上和民主没有任何联系。因此，今天的美国代议制民主实际上和中世纪的封建制度没有本质上的区别，就是一美元一票的制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 资本主义的现代自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本主义是最需要自由的，它需要的是一种基于财产权的自由。现代自由的本意是私有财产神圣不可侵犯，金钱在市场上不受约束和干预。现代自由的核心问题是个人和国家的关系问题，换而言之就是是否允许或者多大程度上允许国家干预个人财产的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13世纪的欧洲出现了资本主义萌芽，这些新兴的商人追求发财致富，却受到了天主教的约束。于是他们首先要做的事情就是阶级斗争——打倒教会，从教权的统治下解放个人。但仅仅有了自由还不够，还需要法律、和平、国家等等一系列阶级统治的工具来保障。然而，今天的自由主义者反对国家的干预、主张小政府、分权、放权，这其实和当时资产阶级崛起的历史事实是相违背的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资产阶级对内利用国家的权力掠夺农民的财富，强迫他们进入工厂接受剥削，然后再建立起劳资自由的契约原则；对外利用国家的力量轰开别的民族的大门，把这些地方变成殖民地掠夺财富，然后再编造自由贸易、航行自由、国际法等等神话。国家主权这一概念其实也是这一时期产生的，本质上是服务于资本的，为帝国主义发动战争提供了合理性、合法性。而一旦国家权力集中到不受资本控制，产生不符合资本利益的独立意志时，资本就会不断地对国家的权力进行限制，其结果就是产生了我们今天所熟悉法治和代议制。这样以来，资产阶级的这种自由相较于国家的优先性变成了现代的“政治正确”，自由主义哲学就是为了论证其正确性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，我们要把资产阶级自由的本质认识清楚：&lt;strong&gt;自由就是财产权，自由就是市场原则至上，自由就是资本的统治&lt;/strong&gt;。至于我们所以为的言论自由不过是包裹在自由概念之上糖衣，目的是为了让毒药更容易下咽。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克思主义与自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思主义认为，人类追求自由的最高境界就是人类的解放。在共产主义社会中，每个人都能得到自由而全面的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛主席在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》一文中也指出：“在人民内部，不可以没有自由，也不可以没有纪律；不可以没有民主，也不可以没有集中。这种民主和集中的统一，自由和纪律的统一，就是我们的民主集中制。在这个制度下，人民享受着广泛的民主和自由；同时又必须用社会主义的纪律约束自己。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见自由和约束、自由和纪律是具有辩证关系的，没有绝对的自由存在。资产阶级利用自由这一概念建立起资产阶级的意识形态，其根本目的是为了维护资产阶级的利益，巩固资产阶级的统治。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;法治&#34;&gt;法治&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;澄清了自由的概念，我们就能够很容易认清法治的概念。自由概念直接导向了法治，因为一旦自由概念获得霸权地位，国家就沦为了财产权的代言人。资产阶级最乐意看到的就是市场的规则决定一切，因为这是他们最擅长的事情，于是市场的规则就被他们称为“法”，与所谓的公权力对立起来。这样一来，法治就成为了一个资产阶级创造的独立的生命，法治强调的这种程序正义就成了至高无上的正义原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天美国独立的司法本质上就是一种程序正义，但它的结果是不是公正就另当别论了。现代政治多元主义被描述成一种可以依据法治和程序原则允许多元利益在里边自由博弈的游戏，这个游戏看起来表面上是透明的，但实际上只有那些所谓成功的“个人”——资产阶级——才能赢。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;社会主义法治&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，法治是社会主义核心价值观在社会层面的重要体现之一。法治是治国理政的基本方式，依法治国是社会主义民主政治的基本要求。它通过法制建设来维护和保障公民的根本利益，是实现自由平等、公平正义的制度保证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此社会主义法治归根结底是保障人民的合法权益，而不是个别资本家和利益集团。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;宪政&#34;&gt;宪政&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;法治本身其实也存在问题，比方说法治也会失控。列宁曾经指出，既然资产阶级发明了代议制来允许通过选举的方式获得国家权力，那么理论上无产阶级也就可以通过议会斗争来夺权，这实际上是一个漏洞。还有一点就是统治阶级内部的矛盾，如果矛盾不可调和后果也十分严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，还需要一个在法治之上的最终的机制对它进行制约，这就是宪政。宪政的作用就是确保真正的权威还在资产阶级手中，也就是说最后一票能够反映资本的意志。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;西方炮制的攻击性概念&#34;&gt;西方炮制的攻击性概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;西方非常擅长凭空捏造或者改造利用而炮制出一些概念，用来攻击和污蔑自己的对手或者受害方。例如，绪论当中提到的极权主义、威权主义、转型国家、转型经济、东方专制主义、文明冲突、历史终结等等。这些概念本身大多产生于冷战或者冷战后，本身就带有对别国的污蔑和妖魔化。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;极权主义&#34;&gt;极权主义&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;极权主义本来是用来指纳粹德国和苏联，今天也被一些人用来影射中国。受极权主义影响，今天中国的知识分子以及学术界、新闻界等依然洋溢着充满极权主义的陈词滥调，首当其冲的要属南方系媒体。中国的集体主义文化和强政府传统，以及包括像文化大革命这样的一些历史时期常常被一些学者或者媒体或明或暗地给指为极权主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，极权主义恰恰是西方文明的独特产物。希特勒曾公开表示，集中营是学习美国的做法，其根源甚至还可以追溯到基督教、新教等这种政教合一的宗教控制。极权主义最一开始被西方国家用来形容意大利墨索里尼政府，即指代法西斯。上世纪30年代，由于斯大林发动“大清洗”，西方又给苏联扣上了极权主义的帽子。不过在二战前的一段时期里，纳粹德国对西方威胁更大，苏联是极权主义的观点在西方国家特别是美国并不占主流。而二战结束后，没有了纳粹德国的威胁，西方为苏联量身定制了一顶极权主义的帽子，甚至将法西斯主义和苏联模式划上等号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方政治学家海耶克将极权主义同共产主义联系起来，切断了同资本主义的联系。他赋予这一术语以超历史的、抽象的涵义，使之成为一种无需解释的定式、思想代码和印记。我们平时读到的大量自由主义的东西，是不是特别喜欢端着一种无关利益、无关权力、无关历史、无关细节等抽象正义的原则？其实这是西方话语一个久经检验，十分有效的忽悠大法。实际上只有法西斯主义才是极权主义在历史上唯一真实的形态，而法西斯主义是资本主义的一个产物和变态。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;威权主义&#34;&gt;威权主义&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;所谓威权，汉语中习惯把它称作权威。实际上权威和威权在英语里其实是一个词 &lt;code&gt;authority&lt;/code&gt;，为什么会翻译成两个词呢？是因为国内一些学者为了和极权主义形成文字上的对仗刻意生译出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;威权主义最初是用于西班牙、葡萄牙等右翼国家，这些国家属于准法西斯国家，就是说没有达到德国、意大利那个程度，但也是右翼独裁。（蒋介石的国民政府也可以认为是威权主义。）后来美国学者亨廷顿把威权主义泛化成一切不民主的政体，结果近年来威权主义的帽子越来越多地扣在中国的头顶上，而且国内很多学者都心悦诚服地接受了这个定义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于此，国内政治学界形成了一大套“黑话”、“行话”，然后堆叠出了大量毫无意义的文献，不断地自我复制、自我增生、自我强化。范勇鹏教授在这里猛烈地抨击了这种“文献霸权”现象，他认为这浪费了许多学者无数的生命和精力，最终无异于为西方话语打工，丝毫不贴近中国的实践、中国的现实。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;基于威权主义的概念特别多，例如“负责任的威权主义”，让人有种概念的排列组合的感觉。范勇鹏教授不禁反问：如果一个政府负责任，那还是威权主义吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，西方话语自始至终就是建立在语言腐败的体系上的。打个比方，明明张三是一个好人，但西方非要给他贴上一个坏人的标签，但是又编不圆。怎么办呢？只好不停地加自相矛盾的定语，说张三是一个善良的坏人。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;转型&#34;&gt;转型&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;依据威权主义的定义，威权主义政府必然要走向民主化，再到民主巩固的一个阶段，这就是转型的概念。我们在境外社交媒体上会经常看到类似的言论，他们认为中国最终必然走向美式民主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转型这一概念源于苏东剧变时期。转型这一概念本身就隐含有西方对“正常国家”、“正常道路”的一个定义权。西方价值观认为，非西方制度的国家就不是“正常国家”，非市场经济的道路就不是“正常道路”，所有国家或早或晚必将走向西方。要特别警惕转型一词，它往往暗含着对中国制度和发展道路的否定。因此，要坚定“四个自信”，自觉抵制这样的概念和理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史是最好的教科书。看看最近的阿富汗的情况，包括所谓“阿拉伯之春”，应该能够证明转型的概念和美国政治学的破产。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;被西方偷换扭曲而为其所用的概念&#34;&gt;被西方偷换扭曲而为其所用的概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;被西方偷换扭曲的概念中有很多本身并不属于西方意识形态或者核心概念，有一些概念甚至是具有反西方、反资本主义色彩的，曾一度被西方价值观避之而唯恐不及。但是这些概念被西方偷换、扭曲、再造之后，逐渐为西方所利用，形成了表面上的逻辑一致。这些概念在历史上往往具有进步性、正义性的特征，往往更容易被人们接受，而忽略它们含义的转换，因此这类概念的欺骗性非常强。例如绪论当中提到的平等、民主、文明、进步等等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;平等&#34;&gt;平等&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;中国是世界上最早实现人的平等的文明。秦汉之后，中国开始逐渐消除人身依附，实现人的平等。欧美俄这些地方则都是到19世纪之后才废除奴隶制或者农奴制。直到资本主义的产生和发展，西方才有了以财产的不平等取代过去出身的不平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资产阶级成为统治阶级后，他们实际上不希望平等的这种观念再继续往更进步的方向推进了，于是他们处心积虑地把平等的概念给改造成在市场竞争中的平等。然而，实质的平等、结果的平等却被西方资产阶级不断污名化，甚至把它视作暴政、极权的要素之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内的一些公知同样也有类似的观念，例如满口不离“乌合之众”。在他们眼里，精英拥有少数派否决权才是高大上的宪政民主，而带有平等倾向的制度和政策就是民粹主义。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;民主&#34;&gt;民主&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;现代民主概念最初是具有平等主义倾向的，它是早期社会主义运动的产物，本质上是反资本主义的。社会主义民主包含经济民主、社会平等、集体主义等等内涵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，资产阶级肯定是不喜欢民主的，他们想方设法来制约民主。直到上世纪七八十年代，西方都很少称自己是“民主”，而是自称“自由阵营”。而当时苏联、东欧才说自己是“民主阵营”。西方是在苏联解体之后才把自己给装扮成民主，中国的70后、80后大都是在这一时期成长起来的，所以也就习惯接受了自由民主这一概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19世纪末20世纪初的世界社会主义运动迫使资产阶级一步步地向无产阶级妥协，接受民主的诉求。西方资产阶级并不甘心，为了解构掉民主这一概念，他们用了将近100年的时间，不断阉割民主的含义，最后把它改造成一个程序性的工具。这里面的始作俑者就是奥地利经济学家熊彼特，他解构了民主的价值内涵，使民主不再成为社会主义特有的概念。他将民主视作手段，而不是目的。这一点与社会主义民主集中制、苏维埃完全相悖，也与我国的人民民主完全相悖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天一提到民主，我们仿佛脑海里只有自由民主的概念。今天的民主是二战后社会科学的一块重要基石，几乎所有重要的理论都是以它为支点。如果我们推翻了西方的民主，几乎可以摧毁西方的政治学；如果我们盲目地去跟从它，那么我们中国自主的政治知识就无从谈起。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;社会主义民主&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民主这一概念起源于世界社会主义运动，它通常和“集中”一词成对出现，即民主集中制。苏联全称“苏维埃社会主义共和国联盟”，这里面的俄语苏维埃 совет 的含义就是“委员会”、“代表会议”，是一种工人和农民的民主形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的新中国也采用这一体制，就是这种民主集中制，或者说人民民主专政。中国的根本政治制度——人民代表大会制度，其核心是人民当家作主，是社会主义民主政治的实现形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复旦大学中国研究院院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/14/1d/c521a136221/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张维为&lt;/a&gt;教授指出，我国的社会主义民主是一种&lt;strong&gt;实质民主&lt;/strong&gt;。不同于西方&lt;strong&gt;程序民主&lt;/strong&gt;的是，我国的实质民主指的是民主所要实现的目标，它应该是良政善治，是解决人民最关切的问题，是提高人民的福祉和尊严。如果比较中美两国的民主制度，张维为教授认为在程序民主上，双方都有很大的改进余地，但在实质民主方面，中国做的更好，好很多。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;文明&#34;&gt;文明&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;文明本身指的是文字产生以后人类的生产生活方式。然而在18世纪，“文明”一词被塑造成一个特殊的含义，就是以西方国家为代表的西方商业化的社会组织模式。进而，所有的非西方文明就被贬低为“野蛮”。于是，文明和西方划上了等号。随着以美国为首的西方在二战中的胜利，西方文明开始征服世界，成功地影响到了世界上的很多人。西方文明于是被奉为“普世价值”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家在网络上经常会听到公知们说“中国要融入世界主流文明”、“和世界接轨”，实际上暗含了一个逻辑就是西方是“文明”的而中国是“野蛮”的。公知们对近代以来中国人民反帝反封建的进步运动进行历史虚无主义的解构，例如将义和团说成野蛮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于西方对这些概念的偷换、扭曲、再造相当成功，今天我们在使用这些概念的时候很少会意识到它们的本来含义，往往是人云亦云地在西方意义上加以理解，并用这些改造后的概念来评价中国。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;被西方有意掩盖的概念&#34;&gt;被西方有意掩盖的概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们有时候要观察西方不使用什么概念，回避什么概念，往往和研究它使用什么概念同等重要，甚至更为重要。例如绪论中提到的国家、规模、阶级、主权、共同体、秩序等等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;国家&#34;&gt;国家&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;国家这一概念在资本主义发展的早期是十分重要的，资本需要国家的保护，需要国家允许开拓殖民地、进行奴隶贸易等等。民族国家就是西方资产阶级创造的一个重要概念，用以解构东欧的那些帝国（奥斯曼土耳其帝国、大清帝国）等传统的国家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，谁掌握了国家的定义权，谁就掌握了正义、进步和道德的定义权。西方的话语霸权离不开西方对国家概念的定义权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来随着资本主义的迅速发展，资本的活动范围已超越了国家。另一方面，马克思主义对国家的阶级属性分析入木三分，使得资产阶级很难从理论上反驳马克思主义。所以资产阶级不得不采取某种回避策略。还有一点原因是，西方本身对国家概念的定义也过于狭窄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，西方用一些词来指代国家的全部或者部分含义。当他们不得不谈及国家时，他们会对国家进行“降维打击”。比方说，我们看到西方媒体在谈及中国政府时的用词经常是 &lt;code&gt;Beijing&lt;/code&gt; 而不是 &lt;code&gt;Chinese government&lt;/code&gt;；而我国官方媒体在报道新闻时都是使用“美国”、“美国政府”等词汇，而不是“华盛顿”。这一点充分体现了西方致力于建构一种中立性、功能性、价值无涉的国家观念，把国家给降到一种纯粹功能性的层次，或者把国家分解成具体而微的政府、政党、地方政府。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是国家和公民社会变得二元对立起来，国家成为一种需要被警惕、被审判的状态。此外，他们还会用法治、宪政的概念来消除国家的政治性内涵，本质上是要对政府和国家权力进行约束。然而，西方资产阶级却闭口不提法是谁的法？程序是谁的程序？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都知道宪法是国家根本大法，但是很多政治教科书对宪政的定义是依宪法治理国家。范勇鹏教授认为，这是一个典型的糊涂说法。我国也是依宪治国的国家，但是我们的宪法规定中国共产党领导，规定中国是人民民主专政的社会主义国家。但是很多法学公知却认为中国不是宪政，天天想着在中国建立西方式的宪政。这里面背后的逻辑是，只有资产阶级的宪法。所以像这样的教材只讲抽象概念，不讲谁统治谁，谁是统治阶级，这怎么可能讲得清楚？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;规模&#34;&gt;规模&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;实际上现代西方政治都还处在小规模阶段，即使是像美国这种联邦制国家以及欧盟这样的共同体依然不能算作是大规模。例如美国各州政府的自治权很高，各州的法律也有各有差异，欧盟内部也并不是绝对团结的，只是实现了货币上的统一和贸易的便利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，规模仍然是西方政治学的一个挑战。因而，西方学界并不愿意在政治领域谈及规模。研究市场、经济的人都知道，规模是一个非常重要的变量。范勇鹏教授猜测，西方不重视政治领域的规模问题的一个客观原因是与西方小规模传统有密切关系。不论是代议制还是联邦制，都是为了解决小规模国家如何变成大规模的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一来，不考虑规模问题，我们就很容易把大象和老鼠放在一起比较，把中国和新加坡放在一起比较，而且都没什么本质区别。这岂不是很荒唐吗？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;阶级&#34;&gt;阶级&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;阶级是西方话语体系特别不愿意触及的一个概念，因为马克思主义科学的阶级斗争理论是为埋葬资本主义而生的，对资本主义具有颠覆性的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，西方社会学制造了大量的模糊概念，例如“阶层”。他们按照人群收入的高低将无产阶级分为中高收入人群和低收入人群，于是创造出了“中产阶级”这样的概念，这其实与马克思主义的阶级斗争理论中的阶级完全不是一回事。这样一来就有了社会分层的概念，阶级概念于是被去政治化了，用纯粹的收入高低来掩盖财产和生产资料的所有权。&lt;/p&gt;


















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig3_hu806960bd106afc45e09df0c6daaa5372_562729_eef2caf8f4656b3523f36efd0e35b184.webp 400w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig3_hu806960bd106afc45e09df0c6daaa5372_562729_1b0c0afa798eacf58e635fa78ed9f3e7.webp 760w,
               /post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig3_hu806960bd106afc45e09df0c6daaa5372_562729_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://bowenei.gitee.io/post/system-blasting-the-western-discourse-system/fig3_hu806960bd106afc45e09df0c6daaa5372_562729_eef2caf8f4656b3523f36efd0e35b184.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;412&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;我们国内学界相当多的一批学者对阶级问题的认识受到了西方概念的影响。范勇鹏教授的一个硕士生开题时正值2016年美国大选，范勇鹏教授给他的硕士生的选题是《特朗普当选美国总统背后的阶级问题》。结果在开题的时候很多老师不同意，因为他们觉得美国不存在阶级问题——美国是典型的中产阶级社会。最后范勇鹏教授据理力争才得以成功开题。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;共同体&#34;&gt;共同体&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;共同体本是人类历史上普遍存在的一种现象，在经济上表现为财产的共同拥有和使用。随马克思主义传入中国后的一些词语诸如“共产主义”、“同志”等都和共同体一词有词源联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，资本主义起源于英国的圈地运动。圈地运动的一个很重要的观念就是消灭传统的共同体的共有产权，确立资产阶级的私人所有制的制度。因而资本主义与共同体的概念在本质上是有矛盾的。但是西方资本主义又需要国家作为载体，需要国家这样一个阶级统治的暴力工具，需要美国的轰炸机。因此西方资本主义暂时还无法接受共同体的完全解体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二战后，西方产业资本和金融资本发生了两个阶段的重要转变。第一个阶段是1944年的布雷顿森林会议，确立了美元与黄金挂钩，其他货币与美元挂钩的金汇兑本位制度。第一个阶段是比较促进贸易自由的，而对金融自由有不少限制。第二个阶段是1971年美国总统尼克松宣布美元与黄金脱钩，金融资本开始走上了一个上升的轨道，到80年代的里根主义（新自由主义）——资产阶级自由化改革和金融自由化立法。苏联解体后，新自由主义在国际上表现为全球化、资本流动、产业外移。在美西方国家内部金融资本也逐渐抛弃了社会，资本的增值越来越与实际的生产过程无关，这就导致了西方内部的阶级矛盾和种族问题的爆发。这样一来，国际金融资本不需要生产、劳动力、社会，最后甚至也不需要共同体乃至国家了，它变成了一个全球流动的幽灵。不过现在国际金融资本仍然还需要美国的战争机器和传媒的洗脑工具。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;秩序&#34;&gt;秩序&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;秩序是人类政治生活的第一原则，一切价值都基于政治秩序的存在。然而金融资本在全球推广美国民主模式，处处去打破秩序，目的就是为了金融资本的自由流动，能够收割全球。因而在西方话语中，西方金融资本也在极力掩盖秩序的第一性。直到西方国家自身开始遭到秩序和安全的困境的时候，才迫不得已开始讨论秩序问题。然而金融资本只会越来越脱离生产，靠投机和制造战争获利，来剥削发展中国家和边缘地区的国家剩余价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此美国的政治共同体的解体也是一个不可避免的命运，所以美国的霸权之路也必然以美国自身政治秩序的崩溃或者坍缩为结局。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从公司到国家：美国制度困局的历史解释</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/post/from-corporation-to-country-a-historical-explanation-of-americas-institutional-dilemma/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2021 22:35:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/post/from-corporation-to-country-a-historical-explanation-of-americas-institutional-dilemma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;复旦大学中国研究院院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/14/1d/c521a136221/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;张维为&lt;/a&gt;教授认为，中国已经崛起到今天这个地步，我们完全可以以中国人的眼光和话语来观察、评述自己的国家与外部世界。我们要建构全面的、透彻的、强势的话语体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复旦大学中国研究院副院长&lt;a href=&#34;http://www.cifu.fudan.edu.cn/95/39/c521a103737/page.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;范勇鹏&lt;/a&gt;教授的这本《从公司到国家：美国制度困局的历史解释》全景再现美利坚创制历程，深度解读一个公司型国家的制度逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文按照原书的目录编排，对书中的一些具体史实和范勇鹏教授的观点进行罗列、整理和归纳，形成了下面的读书笔记。&lt;/p&gt;


&lt;details class=&#34;toc-inpage d-print-none  &#34; open&gt;
  &lt;summary class=&#34;font-weight-bold&#34;&gt;Table of Contents&lt;/summary&gt;
  &lt;nav id=&#34;TableOfContents&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#导读&#34;&gt;导读&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#序言&#34;&gt;序言&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第一章-底色&#34;&gt;第一章 底色&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第一节-人&#34;&gt;第一节 人&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第二节-地&#34;&gt;第二节 地&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第三节-国家理由&#34;&gt;第三节 国家理由&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第二章-代议制起源&#34;&gt;第二章 代议制起源&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第一节-欧洲代议制的起源&#34;&gt;第一节 欧洲代议制的起源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第二节-美国代议制的起源&#34;&gt;第二节 美国代议制的起源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第三章-公司国家&#34;&gt;第三章 公司国家&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第一节-公司国家的诞生&#34;&gt;第一节 公司国家的诞生&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第二节-公司国家的发展尼德兰&#34;&gt;第二节 公司国家的发展：尼德兰&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第三节-公司国家的成熟英国&#34;&gt;第三节 公司国家的成熟：英国&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第四章-独立和立宪&#34;&gt;第四章 独立和立宪&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第一节-独立运动&#34;&gt;第一节 独立运动&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第二节-邦联条例&#34;&gt;第二节 《邦联条例》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第三节-制宪&#34;&gt;第三节 制宪&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第五章-宪法制度&#34;&gt;第五章 宪法制度&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第一节-公司与契约&#34;&gt;第一节 公司与契约&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第二节-宪法制度&#34;&gt;第二节 宪法制度&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第六章-宪政弊端&#34;&gt;第六章 宪政弊端&lt;/a&gt;
      &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第一节-总统制与议会制&#34;&gt;第一节 总统制与议会制&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#第二节-官僚制度&#34;&gt;第二节 官僚制度&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#结论&#34;&gt;结论&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;
&lt;/details&gt;

&lt;h2 id=&#34;导读&#34;&gt;导读&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;markmap&#34; style=&#34;height: 500px;&#34;&gt;

&lt;pre&gt;- 从公司到国家：美国制度困局的历史解释
	- 底色
		- 人（逐利性）
			- 早期移民
			- 清教神话
			- 功利主义
		- 地（无与伦比）
			- 土地广阔、资源丰富
			- 地缘安全
		- 国家理由
			- 恐惧
			- 利益
			- 地理
			- 资本
	- 代议制起源
		- 少数中的多数
			- 少数统治者
			- 多数并不是一直说了算
		- 欧洲代议制的起源
			- 封建制
			- 英国代议制
		- 美国代议制的起源
			- 殖民地制度形式
				- 公司殖民地
				- 业主殖民地
				- 契约殖民地
			- 议会的雏形
				- 参事会
				- 代表议会
	- 公司国家
		- 威尼斯
			- 共有主权
		- 尼德兰
			- 共和国主权
		- 英国
			- 君主立宪制
	- 独立和立宪
		- 独立运动
			- 重商主义
		- 《邦联条例》
			- 主权
		- 制宪
			- 主要的利益关系达成妥协
	- 宪法制度
		- 法人观念
		- 公司制度
			- 股东大会
			- 董事会
			- 经理人员
		- 作为契约的宪法
			- 立法权
			- 行政权
			- 司法权
	- 宪政弊端
		- 总统制
			- 权威不足
		- 官僚制度
			- 官僚制度产生的历史
				- 现代理性主义国家对官僚制度的促进
				- 西进拓荒对官僚制度的促进
			- 官僚制度的困境
				- 国会与总统对行政权的双重控制
					- 官僚机构却获得了更大的独立性
				- 对程序的畸形关注
					- 一切政治问题都转化为法律问题
					- 善用法律者自然长袖善舞
					- 往往只有利于富人和强者&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;序言&#34;&gt;序言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2020 年 1 月中旬范勇鹏教授动笔时，一场突如其来的新冠肺炎疫情在武汉蔓延。2020 年 3 月底结稿之时，中国这波疫情已基本平息，而国外的疫情又开始蔓延。特别是 2020 年的特朗普政府应对疫情不利，一场关于中美制度看法的舆论斗争在微博、微信朋友圈等准公共领域展开。一旦有涉及到美国的话题，人们往往会迅速地分出两大阵营——恨美者，逢美必反，坚信美帝国主义亡我之心不死；爱美者，将美国视为正义代表、民主灯塔，以美国的价值观为普世大道，以美国的制度为理想样板。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这种现象并不稀奇，如何看美国，在中国从来是个大问题，是个政治问题。中美签订第一个不平等条约《望厦条约》后，当时的中国人并没有意识到自由贸易对中国社会结构的破坏性。八国联军侵华后，美国反对列强瓜分中国，要求利益均沾、门户开放，这在当时引起了中国人对美国不切实际的好感。巴黎和会后，美国的自由主义思潮和随新文化运动传入的马克思主义产生了正面碰撞，这&lt;strong&gt;埋下了中国思想界左右两翼长期角力的种子&lt;/strong&gt;。从某种意义上讲，今天中国的思潮之争依然未能摆脱 20 世纪初的影子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抗日战争后期，中美两国结为反法西斯盟友，中国人对美国的好感空前高涨。然而二战结束后美国的政策助长国民党专制统治和中国内战，站在了中国共产党、中国人民的对立面。随着人民民主革命走向胜利，中国共产党采取“一边倒”的外交战略，中美在朝鲜半岛兵戎相见。自此至 20 世纪 70 年代，中国一直视美国为“帝国主义”、“纸老虎”、“人类公敌”。1972 年尼克松访华后，中美关系正常化，到 1989 年中美关系持续改善。此后至今，中美关系有升有降，但基本也是正常的国家间关系，中国人对美国的看法日益多元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥巴马第二任期中，美国对华政策发生巨大变化，奥巴马提出“重返亚太”的口号和“亚太再平衡”的战略。特朗普上台后，发动了对华贸易战，进而演变成科技战、舆论战，中美关系进入了一个下降期。可不论中美关系如何变化，自改革开放后，中国的知识精英对美国的制度大多抱着积极的态度乃至过于理想化的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上自清末以来，中国的知识界就对美国制度有所推崇。到了民国初期，也做过分权制衡制度的尝试。最不遗余力推崇美国制度的，首推自由主义者胡适。时至今日，国内外不少学识素养深厚的专业人士对美国制度抱有令人难以置信的幻想。因此，范勇鹏教授才有了写这本书的愿望，希望能够超然于价值观和舆论争议，以尽可能客观的角度分析美国制度的本质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授承诺，写作过程中力求遵照以下原则：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;跳出美国看美国&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跳出历史读历史&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跳出常识找常识&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;为此，首先要回到历史境况之中，基于对美国先民的同情理解，运用常识来复盘其制度产生和发展的过程。正如巴西学者班代拉所说，欲了解一个国家的性质，必须要了解其产生、发展的过程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一章-底色&#34;&gt;第一章 底色&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;孙中山先生说过一句话：&lt;strong&gt;政治乃管理众人之事&lt;/strong&gt;。人类天性喜好自由，政治之所以产生，人们之所以甘心接受政治的约束，是因为一群特定的人，为了一些特定的理由不得不共同生活。不论是为了免于自然、野兽的侵害，还是为了更舒适的生存，亦或是管理资源核分配权力，都离不开政治。于是，人们逐渐产生了一些管理共同事务的规则核习惯，是为制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，理解制度最好的办法，是从人出发，看当时、当地的人们，出于什么样的目的、在什么样的环境约束下、在哪些传统核现实条件基础上创造出了该制度。而不是将制度当成神启的产物，少数立法者的发明，或是基于某种抽象原则的设计。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-人&#34;&gt;第一节 人&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人类历史上各大文明的性格，如果说有什么要素可以拿来作为比较的尺度的话，“流动性”应该是最为重要的指标之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比地中海世界诸文明，华夏文明的流动性相对较低。理解中国文明的一个线索就是其长期而大规模的“定居性”。长期定居产生了代际之间的空间联系；代际关系产生祖先崇拜，因为祖先既是人也是鬼神；所以打破了人神界限，催生了人本主义；最后由自己的祖先推而广之到别人的祖先，产生了同理心、宽容心，形成了“兴灭继绝”、“己所不欲勿施于人”，乃至“天下大同”的伦理观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与华夏文明相比，地中海文明流动性相对更强。今天西方的主要祖先来源之一——日耳曼民族就是典型代表，它与古老的罗马制度相结合，奠定了今天西方政治文明的基石。而与欧洲相比，美国文明的流动性更为典型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初是西班牙人奔着金银梦移民到美洲大陆的，因为中世纪末期的王室纷争阻碍了商品经济的发展。后来则是英国人，他们建立起殖民贸易公司，这反映了国家在重商主义贸易扩张中的巨大作用。后来的早期移民也主要是依托公司来到美洲，所谓著名的“五月花号”只不过是满载着远离故土的外出创业者或打工者的“劳务输出”船。这些移民可按身份分为两类，一类是业主或股东，另一类是契约劳工。除此之外，还有大量的被迫移民者，例如囚犯、政治犯、军事犯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在最早的殖民地中，要数弗吉尼亚和新英格兰最具代表性。弗吉尼亚是北美的第一个英国殖民地，新英格兰的早期移民则有很多清教徒，但他们都不是处于宗教动机，而是为了经济利益而来。除此之外，很多殖民地的早期移民也多少为了追求利益漂洋过海来到北美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提到新英格兰的宗教，范勇鹏教授在这里破除了所谓清教神话。当今一般人多认为清教是美国民主的基石，是美国文化的根基，塑造了美国人的性格。不了解清教，就不可能懂美国。实际上这种观念很大程度上后世历史学家的建构，“山巅之城”就是马萨诸塞殖民地的清教徒领袖温斯罗普喊出的极具宗教性的口号。范勇鹏教授例举很多实例证明，此后的历史中，清教在美国文化仅占极小一部分，而且越来越不重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果抛开清教神话，抱着历史唯物主义的观点来看待美国人民的构成，我们可以很自然地看到美国移民的功利主义动机。首先，逐利性的人口性质是使美国社会呈现出那个时代欧洲罕见的平等和自由状态。资本主义的社会关系是一种市场关系，任何基于传统、血缘、宗教和法律的不平等都是市场关系的障碍，因而都将被资本主义的政治平等所取代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，资本主义对平等的促进是有限度的，只能走到财产的平等，不可能再进一步。一旦新型资产阶级获得了基于财产的“平等”，他们就不再喜欢平等，而是捡起贵族政治的意识形态——自由——为自己所用，用一切努力将自由装扮成一种平等。具体的应用，是以一种在法律上自由的契约关系将财产的不平等、劳动和资本之间的不平等掩盖起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们耳熟能详的启蒙时代的欧洲思想家，大多为资本主义剥削的辩护作出过“贡献”，他们一边高举人的价值，一边却为剥夺和屠杀人类而提供理论论证。马克斯·韦伯将非洲人和亚洲人看作“野人”。面对印第安人和黑人奴隶时，英国空想社会主义者托马斯·莫尔从理论上“证明”他们根本不是人。英属北美殖民地曾对印第安人采取了有组织、有步骤的种族灭绝和驱逐，这个过程一直持续到二战后。这种“集中营”的发明连元首希特勒都“赞不绝口”，自称其种族灭绝方法是师从美国人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考虑人口因素，自然不应该将目光局限于早期移民，事实上美国至今还在接纳大量移民。从始至今不变的一点是，所有移民都是首先为了利益因素前往美国。解释移民的动机，一要看旧大陆的推力，二要看新大陆的拉力。因此，美国移民可以分为三个时代。第一个时代造就了十三个州和联邦主义，第二个时代造就了一个国家和一种新的国家政治。时至今日美国移民还处在第三个时代中，主要是出于利益动机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上可见，美国人口最基本的特点是逐利性。美国几乎所有的人口都是为明确的利益目标而来，这与中国人口所构成命运共同体不同，也迥异于欧洲国家的价值（基督教）共同体和民族国家属性。从现代化的角度看，美国的人口性质，意味着美国先天具备其他国家求之不得的清晰化和简单化特征，因而具有极其有利于资本主义发展的竞争优势。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-地&#34;&gt;第二节 地&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;地理是历史之母。对于美国这样一个特殊的国家而言，地理因素的作用更是举足轻重。与亚欧大陆的多数国家相比，美国拥有无与伦比的地理环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国土地广阔、资源丰富，长期困扰中国的山川之隔和草原游牧民族的威胁都不存在。丰富的土地资源对美国文明和制度的发展之重要性，无论怎样强调都不为过。各民族早期普遍存在的“游耕制”生产方式，中国古代的“三圃制”等休耕制度，都与土地枯竭有关。对有限资源的存量竞争是人类历史中苦难和暴行的主要根源。美国人是在几乎无限的土地供给和资源条件下展开新的经济生活的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国北边是加拿大，不仅不是威胁，反而是英帝国被扣押在美国手里的人质。南边是墨西哥，不仅未构成威胁，而且为美国提供了源源不断的新领土。美国周围没有同等量级的敌对国家，而且有两洋拱卫，这使其得以避免欧洲大陆国家面临的安全梦魇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是地缘安全不是绝对的，首先它具有延展性，其次它是随时代变化而变化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，美国本土虽然安全无虞，但是作为美国命脉的海上贸易路线始终存在着安全挑战。不过，只要船队能够自由航行，它就有把握赢得与欧洲国家的贸易竞争胜利。因而在两百余年的对外关系中，美国虽然有时开门，有时关门，有时搞贸易保护，有时大降关税，但是它始终钟情于“自由航行”的信条。只有中国的崛起真正威胁到美国的贸易优势，所以美国打压中国崛起是必然的。最典型的事件像2016年的所谓“南海仲裁案”，也是打着“自由航行”的旗号，但实际上已经没有了当年那个年轻的美国对自由航行的底气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，从时代变化来看，自珍珠港事件后，美国本土遭受攻击的噩梦开始困扰美国，美国人开始有了“国家安全”观念。同时，霸权利益要求美国在全世界重要地区保持军事存在。特别是二战后，美国不得不维持庞大的常备军和义务兵役，同时美国还产生了巨大的军事工业集团。“9·11”事件后，美国的“国家安全”观念发展为“国土安全”观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在丰富的土地资源和安全的战略环境下，英国殖民者来到美国历史的起跑线上。这条几乎在所有重大方面都有着“例外”优势的起跑线，从一开始就决定了美国发展的“开挂”旅程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经历北美独立战争和南北内战以后，美国就没有了紧迫的安全威胁，从邦联走上了立宪的道路。那么美国人为什么要立宪，为何要建立联邦国家？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三节-国家理由&#34;&gt;第三节 国家理由&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;殖民地的历史，可谓美国的国家前史。由此前史可以窥探到美国国家性质的一个重要方面：国家理由。也就是人们为什么愿意牺牲一部分自由而创造或接受国家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于国家的起源，近代以来的政治哲学和社会科学已经做了大量的思考和研究，主要是两次大思考——启蒙思想和马克思主义。范勇鹏教授认为，结合现有的很多观点来看，人类创造国家大多出于两种机制：恐惧的驱使和利益的激励。接下来范勇鹏教授举了中国和地中海周边国家的例子，以说明恐惧和利益在国家理由中的各种组合形式。在古代，地理因素往往起较大的影响作用；而在近代，地理环境不再是唯一重要原因，资本主义和工业化从根本上改变了现代国家的恐惧和利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体来讲，现代运输技术和军事技术的发展，打破了地理对军事攻防关系的决定性影响，这是恐惧因素；另一方面，无论一个国家享有什么样的地理环境，无论历史上依赖于什么样的经济模式，无论以往的核心利益和资源是土地税收还是贸易收益，一旦并入资本主义轨道，所有国家的利益偏好都被均质化，同意转向追求资本的利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地理和资本的交织一方面将恐惧拉平了，但地理因素仍然阻碍了绝对的平等。例如，“冷战”中美国和联邦德国对苏联军事威胁的感受不同便决定了他们的政策选择差异。另一方面，即使在资本主义时代，地理因素仍然对国家的利益界定产生影响。例如，马来西亚和巴基斯坦与新加坡的国家利益界定显然不同，中国介入马来西亚皇京港和巴基斯坦瓜达尔港建设的行为之所以引起新加坡的激烈反应，就是因为这将给该地区的地缘经济格局带来重大改变。在地理和资本这两个变量的综合影响之下，恐惧和利益这两个要素之间也存在着复杂的互动和相互制约的关系。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;从上述分析出发，我们可以看到美国何其独特。美国没有前现代的历史，没有经历过去数千年中重复上演的国家间的安全危机和利益竞争。美国诞生于资本主义的起点上，建立国家就是为了资本主义的发展，人口构成、国家制度、法律体系乃至社会文化都是服务于资本主义的尽情生长。而这一切又受到两洋拱卫的空前安全的地理条件的保护，美国几乎实在没有恐惧的条件下建国和发展的。可以说，美国就是为资本主义而生，几乎是历史之神在接近理想状态下进行的一个资本主义试验。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二章-代议制起源&#34;&gt;第二章 代议制起源&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谈起美国的政治制度，我们可以例举诸如代议制、总统制、联邦制、司法独立等等很多。但是要谈起源，首先还是要从代议制说起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;代议制其实是个古老事物，早在美国立国建政之前很久就已存在。今天多数人会想当然地认为代议制是一种民主制度，而实际上在西方历史上，被称为“民主”的制度极少采用代议制。按照古希腊哲学家亚里士多德的说法，民主就是两条标准：一是直接参政，二是多数决定。既然是直接参政，就没有人可以代表别人，自然不需要代议制。而这里的多数决定，其实就是少数服从多数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然原则不能违背，统治阶级就在概念上做文章——哪些人算人？这个答案实际上是只有成年男性公民才可以参政，妇女、儿童和奴隶都不可以。实际上按照古希腊古典思想，政体形式可按统治人数来划分类型，按照由一个人统治、少数人统治和多数人统治，分为君主制、贵族制和民主制。从表面上看，雅典、威尼斯都是民主制，但前提是绝大多数人都不被定义为“人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里面其实隐藏了一个话语陷阱：如果可以由统治者来定义哪些人是人，那么贵族制、寡头制都可以通过操纵定义而变成民主制度。因此，如果不考虑“谁统治”的问题，只凭形式上的选举和代议来判断是否民主是毫无意义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面说的人的定义的问题，其实就是“少数中的多数”问题。这里面的“少数”是指统治者仅仅只是少数人，后面的“多数”才是“少数服从多数”中“多数”的含义。雅典和威尼斯都是遵循少数统治者内部的多数原则。今天的美国政治中，这种“少数中的多数”也是一个很值得关注的现象。例如在总统选举中，候选人只获得了少数选民的选票，但是只要多于对手就可以当选；在国会中，只有100席的参议院可以否决有435席的众议院。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，多数并不是一直说了算。美国的宪法程序中设置了各种各样的否决机制，目的就是令少数可以有机会否决多数的意志。允许少数利用程序来否决多数，就是“宪政”的本质含义。与之相反，不允许少数来否决多数，就是多数之“专政”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上采用代议制的国家是否自认为是民主国家呢？显然不是。一般认为代议制的起源是在英国，而从严格意义上讲英国是代议君主制。但其实代议制的起源可以追溯到更早——日耳曼民族的原始自由。因此代议制是一项“自由”制度，而非“民主”制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由难道不是民主吗？范勇鹏教授认为自由绝不是民主，二者在原则上是相悖的。首先“自由民主”在语义上存在矛盾，其次美西方从未在冷战时期称自己的阵营是“自由民主”，而是在苏联解体冷战结束之后才开始的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样，把代议制本身和自由、民主等现代意识形态概念剥离开，回到代议制本身来追根溯源，这样也许更容易看清真相。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-欧洲代议制的起源&#34;&gt;第一节 欧洲代议制的起源&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;关于欧洲现代代议制，很多人认为它始于 1215 年的《大宪章》。然而，《大宪章》被神化，成为了权力斗争的产物。范勇鹏教授认为，《大宪章》确实与代议制有关，但不应该像英美学者和政客那样给它披上各种华而不实的外衣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么以《大宪章》为代表的代议制及其精神来自哪里？有一类说法极其流行：代议制或者宪章精神是在反抗君主专制的过程中产生的。然而，范勇鹏教授质疑这种说法，他认为代议制在产生的过程中根本不存在君主专制。实际上，君主专制在西方历史上是一个纯粹的现代现象，而自由的起源则要古老得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，欧洲的代议制主要起源于封建制，并且日耳曼部落制度、罗马帝国及其城市制度、商业城市和城市共和国乃至教会的教士制和教区制度，都与封建制度交织在一起，经过复杂的化合反应才产生了现代代议制的萌芽。这一过程始于罗马帝国的衰落和日耳曼蛮族的入侵。后来随着国王集权的失败和贵族自由的提升，欧洲进入分裂的封建时期。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;中央集权和地方自治&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中央集权和地方自治是此消彼长的关系，凡是中央集权发达的政权，一旦解体，地方自治能力都很弱；而地方自治能力强的国家，就不可能存在高度的集权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里范勇鹏教授提到的罗马帝国衰落的情况就是如此，特别像中国魏晋南北朝时期或五代十国时期的北方的境况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人类目前的技术条件下，这二者不可兼得，任何制度都不能既享有集权之能力和高效，又保持社会肌体自组织之能力。而集权显然是数千年制度进化的基本方向。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;分裂的欧洲各国踏上了不同道路：法国走向了君权扩张，最终走向绝对君主专制；德国则进入神圣罗马帝国阶段，但皇帝不久就丧失实权，帝国变成邦联；在欧洲大陆之外的英国却凭代议制在此阶段发展起来，与欧洲大陆各国形成了鲜明对照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，英国未出现欧洲大陆那种更加典型纯粹的封建制；同时部落自由制度也未被消灭，即使王权在英国的地位较高，也不会出现王权的专制；最后宗教未能形成独特的力量，无法像在欧洲大陆那样制约王权。因此，这些极其特殊的条件奠定了英国代议制的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此基础上，英国开始逐步限制王权，并且随着小贵族的兴起，国王、大贵族、小贵族（城市特权阶级）这三者之间的斗争趋于平衡。这种“三体”的关系使英国一方面保持了较强的中央权力，另一方面王权也受到约束，这决定了英国代议制的命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而相比较英国而言，以法国和西班牙为代表的欧洲大陆则截然不同。法国大贵族强大，西班牙的蛮族征服者建立起较强的王权，这产生了与英国不同性质的代议制萌芽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观西欧封建制和代议制的发展过程，背后起决定作用的首先是不同阶级和权力集团间的力量对比关系。范勇鹏教授认为，代议制本身必然包含三重性质：部落性、封建性和集权性。缺了任何一个因素，都无法产生现代代议制。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-美国代议制的起源&#34;&gt;第二节 美国代议制的起源&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前文曾述，北美殖民地的主要特征是人口的流动性。那么这些人来到美洲如何共同生活，如何组织成社会，如何建立权力和利益的分配机制？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，他们是征服者，面对着他们眼中的敌人——印第安人。在这种情况下，他们在很大程度上回到了准自然状态：为了生存和安全不得不结成群体。其次，他们携带者家乡的文化、组织和制度。再次，他们成立股份公司，已经有了现代雇佣概念。最后，他们是英帝国延伸的触角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，这些移民开展了人类政治制度史上罕见的对照实验。实验的对象就是北美殖民地，在这块殖民地上先后产生了三种殖民地制度形式：公司殖民地、业主殖民地、契约殖民地。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;公司殖民地：通常由民间投资人组成股份投资公司，然后从王室获得特许状和宪章。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;业主殖民地：是欧洲封建领地传统的延续。（这里的“业主”是指对殖民地享有产权者）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;契约殖民地（自治殖民地）：由殖民者以自发的形式组建，或从公司殖民地分裂出来、基于自由民之间的契约而形成。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;上述三种殖民地实际上都产生了议会的雏形，其中有两种形态。一种是参事会，另一种是代表议会。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;参事会：本质上是公司董事会的形态之一，类似上院。（例如美国的参议院）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;代表议会：由于殖民地范围扩大，直接参政不再可行，在复杂的社会矛盾和利益斗争中产生。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;英国“光荣革命”后，开始对北美殖民地进行中央集权式的管理，出现了王室殖民地。从英国方面看，这是国家从封建制度彻底转向资本主义制度的努力。而从殖民地的角度看，王室殖民地的出现恰恰表明了自治努力的失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北美独立之前，殖民地并非独立的政治实体。殖民地虽然在北美实行自治，但实际上是在英帝国制度下的一种特殊地方自治制度。英国“光荣革命”后，英国议会获得了更大的权力，对殖民地的立场也更加强硬专横。而北美殖民者则认为“光荣革命”的效力仅限英国本土，议会不得干预殖民地事务。随着向国王请愿和在英国议会谋求代表权的诉求落空，殖民地转向了追求独立的道路。在这个过程中，各殖民地的代议制开始向美国联邦代议制逐渐演变。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;总结-1&#34;&gt;总结&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，美国的代议制绝非简单地模仿英国，而是在内因和外因共同作用下的复杂机制的产物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，早期殖民地采取了殖民者或者股东共同决定重大事务的制度。然而，所有人亲自参加公共事务是不可能的，代议制政府是一个更理想的选择。其次，代议制的功能就是将财产权转化成政治权利，从源头就是一种“天下为私”的制度。再次，代议制在不同制度因素的融合与相互影响下产生和发展，并且美国的代议制和英国的代议制的产生模式不同。最后，在于英国的贸易冲突和围绕帝国宪制的争论中，殖民地产生了共同的意志。从独立运动爆发到立宪完成，经过大陆会议、邦联国会，它最终演变为联邦的国会两院。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三章-公司国家&#34;&gt;第三章 公司国家&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上一章探讨了欧洲和北美代议制的起源。实际上美国的新制度是以共和为名，在诸多方面与英国议会制有较大差异。那么共和制度来源于哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在古希腊和古罗马，“共和”一词意指不同政体形式或政治元素的混合，通常是国家中不同阶级力量均衡的产物。但是古代毕竟太遥远，而且美国的资本主义共和也仅仅只是在形式上与之相似而已。因此，要探索美国的共和制度，还是要回溯至近代社会诞生的前夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在古代罗马城市制度的基础上，威尼斯最早产生了公司国家制度，后经荷兰的发扬光大，在英国“光荣革命”后的宪制中达到了比较成熟的状态。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-公司国家的诞生&#34;&gt;第一节 公司国家的诞生&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;首先来探讨一下罗马城市。罗马人统治的范围远远大于希腊人，但是实际上并不存在全国性的政治生活，国家政治主要是罗马城市政治的辐射。罗马国家规模的扩张也是以各地的城市为支柱，到帝国时期，城市制度已经发展为帝国行政制度的基础。城市是中央与地方政治权利间的环节，是地方经济中心，也是罗马法律和政治制度的传播场所。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公元5世纪罗马帝国崩溃后，城市制度却留了下来。城市在漫长的中世纪保存着共和制度的基因，并在近代的前夜将这一基因与新生的资本主义嫁接在了一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自11世纪到12世纪初，意大利地区的城市普遍发生了公社革命，商业开始慢慢复苏。这些城市开始从帝国中游离出来，逐渐演变成独立共和国。然而，有一个问题较少受到当时人们的注意：主权问题。那个时代的欧洲人还没有现代主权概念，但在政治生活中又必须面对最高权威的问题。意大利没有中国的这种郡县制，而多数传统社会的政治权威大都靠军事或土地贵族。但是此时的意大利已经发展到现代资本主义的门槛上，商人阶级成为政治中最活跃的力量。他们绝不情愿将最高权力交给任何国王和贵族，因此发明出了共有的集体主权，以股份公司的形式解决统治问题。这就是所谓公社或共和国的本质所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而意大利的城市威尼斯恰恰是这一类的代表。威尼斯其实代表了欧洲历史上一类十分特殊的国家——商业城市共和国，或者更形象地说是商业公司型国家。称其为商业公司国家，是因为它不同于欧洲大陆的几乎所有国家——它没有皇帝、国王，没有真正意义上的贵族或任何人格化的主权者，全由商业家族掌握一切政治权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们复盘威尼斯成长的过程，会发现这个国家在地理、人口、产业、制度乃至观念上都与美国有诸多相似之处。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;地理环境：良好的港口、得天独厚的贸易优势。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人口与阶级：人口大多是在蛮族入侵的背景下，从罗马和意大利其他地方迁移而来。阶级则可分为贵族、市民和平民三个等级，没有欧洲大陆真正意义上的王室和贵族。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家与商业利益：开创了现代资本主义商业的新模式。（逐利性）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公司国家制度：贵族集体讨论代替了大公的个人权威（商业贵族垄断），政府权力和职能分散到各个专门机构和委员会（分权与制衡）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;威尼斯独立后，失去了帝国主权，也没有封建领主，对任何人都不承担义务，只剩下地方事务。但客观上它又是一个独立共和国，没有任何人可以声称拥有至高无上的统治地位，于是形成了一种共有主权的现象。商业的发展造成大家族共治，几乎完全以股份公司的形式塑造了共和国政府。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-公司国家的发展尼德兰&#34;&gt;第二节 公司国家的发展：尼德兰&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2019 年底，“荷兰”政府宣布，从 2020 年起，对外停止使用“荷兰”这一非正式国名，一律使用正规的国名“尼德兰”。历史上荷兰是尼德兰最为著名的省，所以人们习惯上以荷兰指代尼德兰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼德兰的人口与威尼斯有类似之处，即多为移民。但安全优势则比威尼斯逊色多了，不过地理位置所带来的贸易优势可以与威尼斯匹敌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼德兰在独立之前处于神圣罗马帝国的统治之下，在反抗西班牙统治的过程中得到独立。尼德兰是标准的资本主义国家样板，尼德兰人也在商业活动中积累了大量货币资本，也创造了强大的金融力量。商业和金融阶级用财富把持官职，又利用政治权力来维护自己的利益，形成财富和权力的“闭环”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼德兰虽然存在着法理意义上的共和国主权，但也面临中央权威事实上的阙如。各省都产生了相对独立的地方统治者，其主要成员多数是因商业成功而致富的地方城市精英。而荷兰省的经济力量过于强大，该省的统治阶级对中央权力形成了强大制约。因此，在尼德兰的黄金时期，政治生活的中心舞台是各自治城市。当时的共和国有两个中心城市，阿姆斯特丹是经济中心，省和联邦政府所在地海牙则是名义上的政治中心。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三节-公司国家的成熟英国&#34;&gt;第三节 公司国家的成熟：英国&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前文提到英国的议会制度在“光荣革命”后达到了高峰。那么英国成熟起来的议会制度和之前讨论的威尼斯和尼德兰城市共和制度有何异同？又有无内在关联呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然英国也是一个移民国家，但“光荣革命”后这些移民已经在英伦三岛生活了1000余年，并且和威尼斯以及尼德兰相比拥有更多的农业人口。从现代化进程来看，这是英国的一个劣势，因为农业人口和封建依附关系会阻碍资本主义制度的演进。但从为资本主义提供自由劳动力方面看，这又是个巨大优势，使英国比威尼斯和尼德兰更具有后劲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，“光荣革命”因其未发生大规模流血冲突而受人称赞。但细究起来，却发现革命之所以能够温和进行，是因为它本来就没有那么“革命”——“光荣革命”实际上就是英荷两国商人和新兴资产阶级联合进行的一项冒险事业，其目的就是将尼德兰的制度要素引入英国，以近乎公司合并的方式把英国改造成一个更适合商业和资本主义繁荣发展的天堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时的尼德兰共和国虽然掌握着大量金融资源，但是没有用来提高生产力发展资本主义，而是用来发展军事获得超经济的贸易优势。而当时英国的新型资产阶级饱经王室政治动荡以及宗教等因素的恼人干扰，亟需一次制度变革。对于当时的英国人而言，尼德兰既是竞争对手又是合作伙伴，时而是资金来源，尼德兰在英国内部也有很大的影响力。英国为了获得更高的利润，鼓励引进佛兰德尔的工匠和技术，以期把整个“产业链”都放在英国内部，获取重商主义利益。尼德兰移民和工匠不仅给英国带来了先进的技术和设备，而且打破了封建行会对生产力发展的阻碍，改进了产业组织。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;“偷窃”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018 年特朗普总统发动中美贸易战之后，美国不断指责中国“偷窃”技术，却不讲西方历史上“偷窃”了东方多少技术。其实技术的迁移和转让是再正常不过的事情，现代工业国家崛起都经历过这个阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，英国的爱德华三世就系统性的从尼德兰引进技术和产业。美国建国后，开国元勋汉密尔顿曾推动过同样的事业，大举从英国吸引和“走私”技术工人。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“光荣革命”中止了“复辟时代”的王权扩张和专制主义趋势，改变了国王与议会的关系。英国逐步确立了君主立宪制，王权被削弱。不过，“光荣革命”后的英国国王仍拥有较大权力，特别是行政权。这一时期英国政治的基本特征是混合式宪政，本质上是贵族寡头统治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着资产阶级力量的上升，革命还在不断向前推进。1832 年的议会改革法开启了改革时期，维多利亚女王在位期间，英国确立了虚君制和议会至上原则，形成了责任内阁制。两党制度形成，政党也成了全国性的政治组织。此后的改革不断削弱贵族的力量，内阁和首相的权力不断扩张，上院衰落，下院逐步掌握领导权。这个基本架构一直持续到今天，也标志着英国已经最大限度地将一个“王朝国家”改造成了一个公司国家。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;威尼斯尼德兰和英国之比较&#34;&gt;威尼斯、尼德兰和英国之比较&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;马克思曾经指出，商人资本发展的大革命是促使封建生产方式向资本主义生产方式过渡的一个主要因素。威尼斯、尼德兰和英国的制度演变都是发生在这个过渡中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这三个国家中，商人资本和金融资本共同的梦想就是令&lt;strong&gt;金钱等同于权力，公司等同于国家&lt;/strong&gt;。三个国家都比较成功地实现了这一梦想，但是它们处在从前资本主义商业向工商业资本主义发展道路的不同阶段，因而其公司国家的纯粹程度不同。威尼斯和尼德兰的城市商业阶层对商业机会不足的反应不是提高劳动生产率，而是借助超经济强制对生产者进行更残酷的压榨。英国则是投资技术革新以降低成本，转向资本主义的商业模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点就是国家主权所在和政府权力的配置问题。实际上封建制度没有最高主权，军事制度和行政制度建立在封建土地所有制上，即使原则上存在着最高主权，实际它已经归于消灭了。后来商人阶级成为共和国统治者后，俘获了这一制度，将国家改造成了一个股份制公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英国则恰恰相反，它早已具有强大的王权。在王权、大贵族和小贵族与乡绅的长期斗争过程中，代议制获得高度发展。不过，王权和封建贵族仍是新兴商业资本发展的主要障碍，于是资产阶级发动了“光荣革命”，进行了一次“公司重组”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英国与威尼斯、尼德兰所不同者，即在于是否有强大的行政权力。这就是原本有无主权和主权强弱所造成的区别。总之，比起威尼斯和尼德兰，英国的资本主义更加发达，但是其公司国家的发展却不够纯粹。资本与国家全面一体化的公司国家的样板，要等待新生的美国来创建。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四章-独立和立宪&#34;&gt;第四章 独立和立宪&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-独立运动&#34;&gt;第一节 独立运动&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;北美殖民地的独立，被后世的美国历史学家涂上了一层层油彩，使其看起来完全是一场追求正义、反对不公、抵抗暴政的伟大革命。范勇鹏教授在这里尖锐地指出，美国独立运动的历史叙事充斥着借口、幻想、谎言以及精心建构的史诗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果比较充分地了解当时的各种情形，不难发现革命的主要原因十分简单，就是殖民地对土地扩张和商业利益的追求。前文曾述，英国人之所以建立北美殖民地，是为了追求自己的重商主义利益。重商主义的关键是对货币的需求，其首要目标就是获取和保有尽可能多的货币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，依据重商主义理论，殖民地应该与母国形成互补贸易。然而，英国与殖民地虽然有共同利益，但也有很多潜在冲突。其中首要的冲突就是英国对殖民地贸易的限制，其次是英国对殖民地扩张的限制。（范勇鹏教授例举了很多史实和数据论证，这里不再展开。）还有观点认为殖民地对货币的需求未能满足，也有人认为殖民地人主要不满英法七年战争之后的新税，但后一种观点范勇鹏认为站不住脚，因为从事实上看，殖民地是受益者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结合上述分析，范勇鹏教授认为，殖民地要求独立并不完全是因为他们声称暴政、高税负，而是有很强的利益导向。这关系到一些群体的特殊利益，特别是以律师、商人和种植园主构成的“口齿伶俐的集团”、“爱国者”。独立运动就是由这些代表有产阶层的爱国者们所主导的。范勇鹏教授认为，没有什么字眼比用“资本主义”来形容美国更合适的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，北美独立运动不仅仅是殖民地与英国的一场斗争，也是殖民地内部对未来制度形式进行探索、比较和竞争的过程。范勇鹏教授举了一些史实来论证他的观点，例如组建新议会、通过新宪法等等，有一些州采取三权分立的制度，确立了议会拥有最高立法权的原则。范勇鹏教授认为这些制度变化大多显示了公司制度的特征，在上一章节当中范勇鹏教授详细地阐述了公司国家的本质。而究其原因，是因为这是一种有效的公司治理模式，它最能够保障股东的控制权，同时又能给经营活动留下足够的自由空间，它非常适合美国这种主权缺失和重建的国家。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-邦联条例&#34;&gt;第二节 《邦联条例》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;从国际地位上看，当时签订英美和平协议的时候并不是英国和 13 个殖民地单独签订的，而是与所有的殖民地共同签订，因此用了大写的 United States。从主权角度看，英美条约意味着美国已经有了主权。那么按照欧洲的理论，主权不可分割，这样各州就失去了独立主权的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而事实并不是如此，理论在政治活动中从来都无法真正阻碍为利益前进的步伐。那么如何从各殖民地的议会或者其他政治机构中创造出主权呢？独立之前的《邦联条例》就完成了第一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1777 年，北美大陆会议通过《邦联和永久联合条例》（简称《邦联条例》），1781 年 3 月 1 日各州批准生效。条约内容总结起来就是一句话——各州拥有主权，但主权需因邦联的存在而存在。然而，邦联本身没有统一主权，但各州却又必须因邦联的存在而成为法定，这种奇怪的状态必然会引出新的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果按照现代制度史观来看，邦联制度甚至比各州宪法有所倒退——它既不够自由，也不够强大。首先，不搞三权分立，从革命时期各州的权力分立立场上有所后退；其次，没有独立行政和司法部门；再次，上轻下重，中央权弱。因而这个制度无法满足新生合众国的需要，中央权力过弱带来了很多问题。例如欧洲国家利用其内部矛盾干预美国内部事务，英国拒绝为美国开放港口等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，各州只好自求多福，尽可能更多地保全自身的利益。各州还发行自己的纸币，导致通货膨胀，引发了各地人民起义，其中影响最大的就是谢斯起义。然而邦联政府不能给当地政府帮助，因此统治阶级开始意识到要加强国家权力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三节-制宪&#34;&gt;第三节 制宪&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;美国的统治阶级发挥了他们极大的主观能动性，要亲手改造这个制度，使之服务于他们的利益——制宪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制宪会议面临来自各州的复杂利益的纠葛，包括大州和小州的矛盾以及南方和北方的矛盾，等等。例如两院按人口分配议员，这样对大州有利而对小州不利；再比如奴隶到底算不算人的问题，南方希望奴隶算人口，这样就可以增加其在下院的势力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些矛盾最终以主要的利益关系达成妥协而解决，美国制宪取得了成功。这是因为它符合当时各州统治阶层的根本利益——商业利益。在符合大利益的前提下，具体的冲突都不难解决。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五章-宪法制度&#34;&gt;第五章 宪法制度&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-公司与契约&#34;&gt;第一节 公司与契约&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授在本小节中主要阐述公司和契约的概念及其历史根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，不同文化中的人们对社会现象的认识很难通约。例如，在中国人的观念中，政治实体和经济实体通常是截然不同的两类事物。但是，在地中海文明中，特别是在欧洲，政治实体、宗教实体和经济实体往往是同源的。所以，西方文化中的财产和权利、财产与自由、特权与权利、宗教与权利等等，往往都是同源共生的。这种关系中国人相对而言是难以理解的。同样，中国人的“公”和“私”的概念放在西方社会中也很难找到对应概念。&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;“公”与 public &amp;amp; fair&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公”这一字在中国人看来除了有“公共”的含义以外，还有“公平”的含义，并且一个字的含义是二者兼而有之的，并不是每次使用只能表达一个意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在英语中，不论是 public，还是 fair，都不能表达出另外一个单词的意思。因此，范勇鹏教授认为中国人的“公”和“私”的概念放在西方社会中也很难找到对应概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，在政治领域，西方国家往往只有 public 的概念，public 的人被称为公民。而在我国，公民是法制概念，人民才是政治概念。社会主义社会强调各民族人民平等、团结，这也是孙中山先生的三民主义“天下为公”的思想继承和发展。这就是中国人的“公”的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们去了解中国人民大学的英文翻译，会发现被译成 Renmin University of China。那么为什么不翻译成 People University of China 呢？因为 people 一词在西方文化只有 public 的概念，不是中国人的“公”的概念，也不是马克思主义唯物史观中的人民群众的概念。如果这样翻译的话，西方人会认为这是中国普通人的大学。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;之所以范勇鹏教授要花费大量篇幅解释这个问题，是为了让我们容易理解西方文化中公司和契约的概念。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;法人观念&#34;&gt;法人观念&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;法人的概念伴随着罗马法的复兴而产生。例如，基督教会自称为基督的身体。这种具有人格的身体的观念，与罗马法中萌芽的法人观念结合，在法律上导致了新的明确的法人概念。此后，法人的概念逐渐发展，并开始进入世俗领域。而到了都铎王朝后期，出现了公司法人观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，把法人观念和国家观念结合起来，把国家视为一个人格，承当这一人格者就是主权者。这就是本章一开始讨论的主权和公司国家的关系问题，可以看到主权的概念是源于公司法人的概念的。我们知道，“法人”一词中的“人”未必是指一个人，可以说全体或一部分人组成的会议。这样一来，公司国家、法人、主权的概念就能说通了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;君主立宪制的英国仍保有独体法人——国王，而原来是殖民地的美国各州也仍然残留有殖民地公司的法人的性质，由此可见其公司国家的性质。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;公司制度&#34;&gt;公司制度&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，现代公司制度最早可以追溯到威尼斯。威尼斯的海上贸易风险很高，需要大规模投资，所以威尼斯人发明了集体投资、风险分担的公司形式。尼德兰发展了这一形式，并产生了股东有限责任的原则。英国人则将之发展成有限责任公司。显然，北美殖民地也是英国有限责任公司的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有限责任公司一般由股东大会、董事会和经理人员构成。股东大会是最高权力机构，可以选举董事会负责经营决策。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;作为契约的宪法&#34;&gt;作为契约的宪法&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们合众国的人民，为了……，为美利坚合众国制定和确立本宪法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏在这里彻底撕下了美国《宪法》的外衣。他写道“相信熟悉商务的读者由其措辞和结构立刻会联想到商业合同”，以说明它与商业活动的联系和其公司国家的本质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国《宪法》中的“人民”在当时引起了很大的争议，有人认为这句话篡夺了州的权利。范勇鹏教授并不纠结于此，他认为这只不过是资产阶级的障眼法，真正的绝大多数人民并未被包含其中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;200 余年来，政治理论家们将各种神圣的价值加之于这部宪法。但如果不带成见地阅读这一序言，应该很容易感受到扑面而来的商业气息。美国经济史家帕塞尔曾直白地承认，美国《宪法》的目的就是为美国建立自己的重商主义体制，为与那些奉行重商主义的欧洲国家展开更为有效的竞争铺平道路。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-宪法制度&#34;&gt;第二节 宪法制度&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;合同范本&#34;&gt;合同范本&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;相比起当代世界各国的宪法，美国《宪法》显得格外简洁——一共只有七条。美国宪法的核心就是前三条，分别规定了立法权、行政权和司法权——这就是美国的三权分立。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;立法权&#34;&gt;立法权&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;美国《宪法》的第一条规定立法权归国会。但要注意它特别强调了“本宪法授予的全部立法权”归国会，言下之意就是不是全部的立法权。这是因为各州主权对联邦转让，故《宪法》未列举的立法权仍归各州。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一条第八款规定了国会的 17 种权力，可以分为七类：财政的、商业的、金融的、智识的、司法的、防务的、管理的。这充分体现了美国《宪法》对商业事务的格外关心。范勇鹏教授还列举了其他一些具体的条款，以证明联邦是一个为了协调商业关系、实现商业利益而建立的实体。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;行政权&#34;&gt;行政权&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;美国《宪法》的第二条规定了总统的权力。从对总统的规定来看，《宪法》似乎并不怎么重视总统这个角色，甚至对一个人格化的总统抱着戒备之心。例如，代表们曾对总统的任期提出了不同的方案，最后选择四年作为折中方案。代表总统的行政权在 1787 年美国《宪法》中似乎没有什么地位和存在的意义，不像后来在实际运行时那么重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，几乎一切行政权力都取决于国会的法律。即便总统使用“否决权”，国会还可以再次投票压倒总统的否决意见。其次，内阁部长们与总统的关系也没有明确规定，总统对部长的任命收到参议院的制约。最后，出来总统和部长们之外，并没有一个全国性的行政官僚机构。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;司法权&#34;&gt;司法权&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;美国《宪法》第三条第二款规定了司法权的范围，主要是各政治实体之间的诉讼。范勇鹏教授认为，司法权所管辖者大多属于商业领域的事务。美国国家的商业性质使之对普通法有高度依赖，因而美国必须有一个权威的法院，引导整个普遍法的形成和发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，司法权从属于立法权，这是因为国会主要的权力是关于商业的，而司法权也都是商业领域的事务。虽然美国《宪法》没有明确这么讲，且人们往往人云亦云的认为法院是三权分立中的一权，但在实际运行过程中，法院几乎没有挑战过国会的权威。联邦最高法院没有总统的否决权就可以说明这一点。在历史上最高法院仅对两项国会法案做出过违宪审查。从实际效果看，每当法院与国会冲突，国家总会陷入僵局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，今天三权之间的关系远比《宪法》规定的要复杂。但是如果回到制宪者们所规定的这个原初合同，我们能够更清晰地看到美国国家诞生的性质，及其治理结构的原型。对于政治学者来说，这部《宪法》有留下了太多政治问题；但是对于商业人生，这却是值得一读的合同范本。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;有限责任公司&#34;&gt;有限责任公司&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;将美国《宪法》建立的制度放在从威尼斯、尼德兰到英国这一系列制度传统中来理解，我们就可以清晰地看到其演变源流及其类似商业公司法人的性质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国会就是美国的董事会，名义上与美国人民是一种委托—代理关系。但实际上这个“人民”只是那些真正的股东——极少数资产阶级。即使今天的美国公民获得了形式上平等的股东权力——选举权，但实际上却微不足道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国会与行政部门也是一对委托—代理关系。司法权则类似公司监事会，受董事会的委托来执行监督职责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国的宪法制度与公司的治理结构也有异同。公司的委托—代理关系不是一种纵向的等级关系，而是一组授权关系。美国国会、总统和最高法院之间也是这样一种关系，其权力范围都由法律来制定，即所谓的权力分立与制衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，国家毕竟不是纯粹的公司。事实上总统和最高法院都在分享一部分立法权，总统还获得了批准国会立法的权力。除了股东和雇员，还有实实在在的人民。所以，扩大普选权并且在形式上实现是有必要的。但这其实不符合立宪者本意，因而必然带来对宪法制度的调整，以维持精英的统治。这就是后来政党政治出现、行政区不断扩大以及司法权取得一定独裁权力的根本原因。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;主权权威&#34;&gt;主权权威&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;关于美国制度的讨论通常多关注权力的制约和平衡，忽略了真正关键的问题，即权力或权威的创生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上各个国家的权威强弱不一，总的来说流血的多少往往决定了权威的强弱。范勇鹏教授认为权威的强弱不是一个价值判断，只是一个事实，很难简单地说好或者不好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;威尼斯的主权来源于罗马帝国权威的下放。恰好威尼斯拥有特殊的条件，产生了由商业资本主导的，与公司治理同构的政治制度。但是随着威尼斯陆地霸权的扩张，集体主权缺乏真正的权力中心，无法继续维持下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼德兰以各省联邦的形式独立，但实际影响不大。其结局与威尼斯颇可类比，也是由于陆地军事冲突的消耗和海上贸易竞争对手的出现而衰落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英国在“光荣革命”后创立了责任内阁制，大大巩固了资产阶级的权力。英国制度的成功，根本上源于拥有历史合法性的主权者——国王。英国制度是国家权力与公司治理结构结合较好的一个典范。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北美殖民地原本只是英国宪制中的地方性制度产物，这些殖民地都不存在主权问题。美国独立战争主要是占人口不到 5% 的城市居民的事业，占人口多数的人民对独立事业并不关心，甚至有一些宗教团体拒绝为独立而战。自美国独立到南北战争期间，美国联邦政府的权威才慢慢通过一系列历史事件逐步加强，最终由林肯总统奠定了今天联邦政府的权威。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，只靠宪法批准这样的程序性手段来抑制出一个虚构的国家人格是项艰难的工程。首先，殖民地法人实践留下的治理结构顺理成章地影响到美国宪法制度的创建；其次，美国人不得不像威尼斯人一样，建构起一种集体主权；最后，美国又不同于威尼斯，它要让多个法人合并成一个新的法人，这导致了双层主权的困境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而今天的三权分立，恰恰是在这种双重政权和困扰争议中产生的一种折中结果。今天很多中国人将之看作是“普世价值”。实际上，它既不“普世”，也非“价值”。范勇鹏教授认为，说它不“普世”是因为它在西方政治传统中是一个奇葩异类；说它非“价值”是因为美国的制度绝非建基于对正义、进步、民主或者其他价值的追求，而是商业利益。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;有限责任政府&#34;&gt;有限责任政府&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;美国的三权分立，最大的效用就是让责任无处可寻。密尔曾说，当任何人都不知道谁应负责的时候，就等于谁都不负责。这就是“有限责任”的原则，这跟我们中国人的观念以及中国的政治传统有很大的差异。国会立法权的有限性和“列举”性质，是对其权力的制约，同时也是对其责任的豁免。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国前总统威尔逊曾经指出美国政府的这种有限责任性。他在《国会政体》一书中写道：“国会采取行动，必须通过总统和内阁；总统和内阁必须等待国会做出决定……目前实行的权力分散但责任不清的做法，是我国联邦制度的根本缺陷。”美国抗击疫情不力足以证明美国制度的这种有限责任性质。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六章-宪政弊端&#34;&gt;第六章 宪政弊端&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一节-总统制与议会制&#34;&gt;第一节 总统制与议会制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在公司性国家的漫长演讲过程中，出现了两种主要的制度形式：总统制和议会制。一般认为，总统制通常是由选举分别产生立法和行政机关，总统既是国家元首又是政府首脑，行政机关与立法机关之间是分立和制衡的关系。议会制又称内阁制，由选举产生立法机关，议会选举中获胜的党组建内阁，立法权与行政权不分立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种制度均与公司治理中的“经理管理”模式有同有异。总统制，特别是美国宪法中规定的总统制，在结构上更接近经理管理模式。国会与总统分立，且存在委托—代理关系。不同点在于，总统在实际制度运作中获得了远高于公司经理的地位，国会也不像公司董事会一样对行政事务退避三舍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而议会制与经理管理模式在形式上有很大区别。除英国外，在非立宪君主的议会制国家，唯一民主的合法机构是议会，而政府从议会的信任中取得权力——行政权紧密地融合于立法权之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种制度孰优孰劣，众说纷纭。但我们不乏可以见到很多认为总统制更有优势的观点，范勇鹏教授列举了很多并一一提出质疑。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-反对党可对总统权力形成制衡&#34;&gt;1. 反对党可对总统权力形成制衡&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，在总统制中，特别是在存在国会两院的情况下，根本不存在执政党和反对党的概念。因为主权性质模糊，我们不能说总统的党就是执政党，占两院议席多数的党就是执政党。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-总统任期制可以防止独裁&#34;&gt;2. 总统任期制可以防止独裁&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，任期制恰恰是美国制度僵化的主要原因之一。它将政治议程断裂为非连续性的、严格分界的时期，一旦选举结束，选民就与政治无关了。复旦大学中国研究院院长张维为教授将这种现象称为“四年一次的民主”。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-行政机关更加专业化&#34;&gt;3. 行政机关更加专业化&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，真正专业化的行政官僚体系是在美国立宪 96 年之后才出现。在文官制度建立之前，每次总统选举的结果就是成千上万的官员大换班，导致美国完全由一帮猎取官职的政客来实行业余水平的行政管理。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-人民直接选举总统更加民主&#34;&gt;4. 人民直接选举总统更加民主&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，这更加荒诞不经。首先，美国不是直接选举总统，而是通过选举人团间接选举。其次，总统制导致选举中的赢家通吃。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-总统制更加稳定&#34;&gt;5. 总统制更加稳定&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;范勇鹏教授认为，这需要澄清我们谈论的是什么样的稳定。如果内阁不会发生频繁更换，那么固定任期的总统制显然更加稳定。如果为了避免出现危机，那一定是议会制更加稳定。美国总统和国会发生冲突之后，常常会出现危机，例如弹劾总统、政府关门等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，美国总统制的致命弊端是国家的权威不足，这一弊端的根源就是立法权和行政权的分立。英国和美国不同，发生分歧之后，内阁可以负责，关键时刻可以辞职或威胁解散议会。不幸的是，在总统制中，如果出现分歧，立法和行政机构只能斗争。议会制国家是以双方同意的方式来执行管理，总统制国家是以对抗性的方式来执行决策。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二节-官僚制度&#34;&gt;第二节 官僚制度&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;提及官僚制度，不得不承认中国发展出了人类最早成熟的制度。中国官僚制度从诞生起就着意于公私之分，从周到秦即为“由亲到信”的演变阶段，之后官僚制度不断突破私人集团。西方官僚制度大体上仍是以私为本，今天仍未尽脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在美国制度中，行政部门与官僚制度不是一回事。行政是三权之一，而官僚则产生较晚，且对行政权和立法权都有从属关系。韦伯观察到，只有美国采用了一种异样的制度：民选总统是官僚机构首脑，官员由他任命，只在预算和立法问题上受制于国会。然而，美国《宪法》并没有规定总统可以罢免官员，留下了一个长期诉讼。这就暴露出了一个问题：行政官员到递归谁管？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在选举政治传统中，美国政治文化存在着一种轻视官僚的习惯。范勇鹏教授认为，其根源在于前述董事会于经理之关系。对于公司而言，股东（资产阶级）在不到特别必要的时候，不愿意将权柄交出，特别是交给一群由另一种逻辑选拔出来，并且往往出身平民的人——官僚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人类历史上，官僚最初的产生都是作为统治的工具，但是官僚制度会产生自身利益和制度惰性，官僚集团也会形成自我认同和权力堡垒。在人们眼中，官僚往往是了无个性、照章办事、唯唯诺诺、文牍成风之辈，像机器一样毫无激情地执行者上级的指令，甚至经常在无意义地空转。正因为他们的这种保守性，使其对任何扩张性的政治权力——不管是军事扩张、宗教狂热还是商业冒险——都拥有一定的天然免疫力。官僚一方面是大规模复杂社会必需的工具，另一方面他们会在其工具性地位上不断积累权力，威胁到贵族、教会或资产阶级的地位。现代资产阶级非常清楚这一点，所以在他们的文化和意识形态中都是厌恶官僚的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，美国建国之初主要靠政治官员，而只在必要的岗位上使用极少的文官。而美国文官制度经历了一个漫长的发展历程。从华盛顿总统开始，官员论家庭出身，具有强烈的封建等级和商业扈从色彩。从第二任总统亚当斯开始，官员的任命带有明显的党派色彩。特别是杰克逊总统罢免之前共和党任命的官员，换用民主党的支持者。其结果是之后不管哪个党派上台，都会换上本党成员。然而，这样一来政府效率低下、官员能力不足、腐败横行，亟需改革。美国自 1871 年开始文官改革，通过公开竞争考试选拔。然而，即使规定文官不得参加政治活动和竞选，还是有很多文官迅速沦为利益集团，参与权钱交易，从利益集团的游说活动中赚钱，官僚主义、形式主义等弊端丛生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国官僚制度的发展也有其客观逻辑。地理、安全等优势使得美国在建国早期对官僚制度的需求并不强烈。而美国文官制度的产生和发展，根本原因是工商业资本主义的发展对国家管理经济社会事务的能力提出了更高的要求。这里面还有两点直接原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;现代理性主义国家对官僚制度的促进。现代国家机器的中心问题是如何实现清晰化和理性化。前现代化国家不需要掌握人口、资源等精确信息也能实现基本有效的统治。现代资本主义将一切都放进了资本盈利公式之中，国家也变成了一家大企业，需要进行成本核算，这就要求对劳动力和资源有清晰的认识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;西进拓荒对官僚制度的促进。在历史上，美国西部的治水文明产生了人对人的统治和官僚权力的扩张。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;官僚制度的兴起和发展标志着美国在由公司向国家演进的道路上迈进了一大步。这一转变不仅是官僚制度发展的结果，北方工商业企业的狂飙突进、垄断资本和金融资本的扩张共同奏出了国家主义的乐章。一些思想家认为国家是自由的来源，这其实已经有了一些政府干预主义的苗头。还有思想家认为国家不仅为个人，也要为全社会的利益着想，积极地促进全民福利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我们千万不能忽视一点，一个国家的初始基因绝不会轻易死亡。从公司治理结构脱胎而来的宪法制度绝非中性，股份是权力的价格，是董事会权力的最初来源，因而这个制度是天然有利于金钱的。看看今天的军工复合体、华尔街集团和硅谷高科技具体，它们牢牢地把握着国家制度的核心权力。在自由放任更适合它们的利益时，它们可以让国家权力受到重重限制；当需要国家力量来保驾护航时，它们可以随时举起集权和干预的旗帜。国家的自主性，永远是个笑话！&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;美国官僚制的困境&#34;&gt;美国官僚制的困境&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;因此，在资本主义制度下，行政官僚只能说是资本的仆人。这种官僚制的产生促使国会通过一般性的规则和程序来影响官僚机构，其结果就是对程序的畸形关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过度关注程序和规则还产生了一个副产品——法官和律师对政策的影响。美国是一个高度法治的国家，法治存在于制度基因之中。托克维尔早就发现，在美国，一切政治问题都转化为法律问题。因此，善用法律者自然长袖善舞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多中国人刚到了美国会感觉到很自由，但熟悉习俗之后就会发现日常行为受到的约束比在中国更多——法律无处不在。当然，如果足够有钱，请得起律师和会计师，交得起保释金，那么法律往往意味着自由。对于穷人，一次账单违约就可能带来信用污点，一次交通违法就可能带来牢狱之灾，对执法人员稍不顺从就有可能被当场击毙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政治问题法治化使得诉讼成了官僚政治中的日常。诉讼一方面损害了人们的合作精神，当两个团体得知最终决定权在法院而不是政府时，双方都开始准备打官司了。诉讼导致律师在官僚机构中的分量变重，律师在国会中成了举足轻重的势力团伙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;决策问题司法化最令人担心的是产生了不公正的社会后果。法治往往只有利于富人和强者，因为普通民众既不熟悉法律，也支付不起昂贵的律师费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但真正让律师得以垄断政治权力的，还是资本主义。商业和金钱的活动不喜欢任何约束，但是它们离不开法律，因为法律有助于提供生意的规则、确保契约的执行、提供可预期的投资环境以及保护财产的安全。所以商人的理想国家是法律决定一切的国家。资本主义的国家必然会以法治为基本原则。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;总统国会与官僚的权力游戏&#34;&gt;总统、国会与官僚的权力游戏&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;总统和国会竞争的结果并不是两者权力的此消彼长，而是总统和国会对行政机构的权力都上升了。行政机构同时成为国会和总统的代理人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种府会竞争和对官僚机构的双重控制产生了非常复杂的后果。官僚机构夹在两院和白宫之间，这弱化了总统和议员的直接联系，双方都只和官僚机构联系。另一方面，官僚机构在总统和国会的竞争中获得了额外的权力和活动空间。虽然从表面上看，官僚机构在总统和国会的双双控制之下，但是却借这个结构获得了更大的独立性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强势的特朗普总统对这个官僚机器束手无策。特朗普总统很大程度上采取了避开官僚机器的做法，因为他不可能真正触动这个复杂机器中的权力循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着行政官僚权力在夹缝中不断增长，专家和官僚媒体在美国政治中变得越来越重要，美国也向“行政国家”方向发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从公司治理结构中生长出来的美国宪法制度，就像刘慈欣的科幻小说《三体》中被发射到地球上的“智子”一般，锁死了美国国家体制发生革命性变化的可能。然而这样一个从源头上不完善的制度，却在宪政的名义下成了神圣至高的理想原则，这也许就是美国制度最深层的悲剧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结论&#34;&gt;结论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通过对美国殖民地时期历史的回顾，我们可以看到美国独特的逐利性人口特征，以及北美大陆提供的丰富资源和安全环境，这是我们理解美国历史须臾不可忘的起点，是美国制度发展的底色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书从北美殖民地的起源和发展中发现，原始自由、封建领地、商业公司和王室集权四种制度因素都影响到美国代议制的形成，它们共同决定了美国代议制的特征。因而，美国的代议制显然既有对现成的英国制度的模仿，也有自身独立的发展逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国制度毕竟不同于英国议会制，本书从威尼斯、尼德兰、英国的历史中梳理出商业公司因素在国家建构中的作用，提出了公司国家的概念。公司国家的基本特征是商人（资本家）掌握国家，金钱与权力挂钩，经济权力等于政治权力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书认为《宪法》文本接近一份商业契约，各州所构成的联邦类似不同法人合并成的一个新的法人实体。但是在实际运行中，这个比较纯粹的公司理性制度模式很快暴露出诸多不足，例如国家权威不足、国会与总统对行政权的双重控制、司法权对国会立法的解释和审查权，以及行政权的软弱和官僚制度缺失的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;立宪 230 余年来，这部《宪法》一直处于被修正、被背离的命运之中，虽然名义上它被高高地供在神坛之上。美国的制度一直在不断演进，联邦主权越来越强，总统权力不断上升，司法机关也获得了一定的独裁权力，官僚制度逐渐产生并且在国会和总统的夹缝中生长，成了一架庞大的机器，拥有了自己的利益、认同和势力。美国在从公司向国家的方向不断发展。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
