<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>马克思主义政治经济学 | Bowen&#39;s Academic Home</title>
    <link>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/</link>
      <atom:link href="https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>马克思主义政治经济学</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jul 2021 18:11:09 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bowenei.gitee.io/media/icon_huc813daf5dbf7d2b27f0daba22fe1e0fb_68056_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>马克思主义政治经济学</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>商品与货币</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E5%95%86%E5%93%81%E4%B8%8E%E8%B4%A7%E5%B8%81/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 18:56:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E5%95%86%E5%93%81%E4%B8%8E%E8%B4%A7%E5%B8%81/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;商品二因素&#34;&gt;商品二因素&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;商品&lt;/strong&gt;是用来交换的劳动产品。一个物要成为商品，必须满足如下条件：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;必须是劳动产品&lt;/strong&gt;。换而言之，如果不是通过人类劳动生产供人类使用，而是直接对人类有用，则不能成为商品，例如阳光、空气等，它们都是自然界本身就客观存在的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;必须用于交换&lt;/strong&gt;。换而言之，如果不是用于交换，仅仅是自给自足，即使是人类劳动，也不能成为商品。例如男耕女织的家庭所生产的农作物、布匹等生活资料是为了自己的生活需要，而不是为了交换。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;必须生产社会的使用价值&lt;/strong&gt;。换而言之，必须对他人或社会有用，如果没有用，别人也不会跟你交换。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;使用价值&#34;&gt;使用价值&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;使用价值&lt;/strong&gt;是商品能满足人们某种需要的有用性，由商品的物理化学等自然属性决定。不论财富的社会的形式如何，使用价值总是构成财富的物质的内容。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;价值&#34;&gt;价值&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果把商品体的使用价值撇开，商品体就只剩下一个属性，即&lt;strong&gt;劳动产品&lt;/strong&gt;这个属性。随着劳动产品的有用性质的消失，体现在劳动产品中的各种劳动的有用性质也消失了，因而这些劳动的各种具体形式也消失了。各种劳动不再有什么差别，全都化为相同的人类劳动，即&lt;strong&gt;抽象人类劳动&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;价值&lt;/strong&gt;就是凝结在商品中无差别的人类劳动。如果真正把劳动产品的使用价值抽去，就得到刚才已经规定的它们的价值。因此，在商品的交换关系或交换价值中表现出来的共同东西，也就是商品的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品的价值由平均必要劳动时间或&lt;strong&gt;社会必要劳动时间&lt;/strong&gt;决定。社会必要劳动时间是在现有的社会正常的生产条件下，在社会平均的劳动熟练程度和劳动强度下制造某种使用价值所需要的劳动时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，商品的价值量与实现在商品中的劳动的量成正比例，与这一劳动的生产力成反比例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从质和量的角度看，商品的价值包括&lt;strong&gt;质的规定&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;量的规定&lt;/strong&gt;两个方面。价值的质的规定回答的是价值的实体是什么，价值的量的规定则回答价值的大小由什么决定和怎样决定。商品的价值是凝结在商品中的无差别的一般人类劳动，价值量是由劳动者生产商品所耗费的劳动量决定的，而劳动量则按照劳动时间来计量。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;交换价值&#34;&gt;交换价值&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;交换价值&lt;/strong&gt;首先表现为一种使用价值同另一种使用价值相交换的量的关系或比例，这个比例随着时间和地点的不同而不断改变。因此，交换价值是一种偶然的、纯粹相对的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，“商品固有的、内在的交换价值”是一个自相矛盾的说法。交换价值只能是可以与它相区别的某种内容的&lt;strong&gt;表现形式&lt;/strong&gt;，商品的使用价值和价值都是商品内在的、物质的属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交换价值与价值的关系：&lt;strong&gt;价值是交换价值的内容或基础，交换价值是价值的表现形式&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;商品是使用价值与价值的对立统一&#34;&gt;商品是使用价值与价值的对立统一&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;统一性表现在，&lt;strong&gt;使用价值是价值的物质承担者&lt;/strong&gt;，一个物品的如果没有使用价值就没有价值，也不会成为商品，价值寓于使用价值之中，若一个物品仅有使用价值而没有价值也不能成为商品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对立性表现为，一个人不能同时拥有商品的价值和使用价值，即拥有使用价值必须让渡价值，拥有价值必须让渡使用价值。这就是他们的矛盾，这说明了商品生产的目的不是为了拥有使用价值，而是为了获得价值，这个矛盾解决的关键是商品顺利通过交换。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;劳动二重性&#34;&gt;劳动二重性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;既然商品具有价值和使用价值这两个属性，那么创造商品的劳动也同样具有双重属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生产商品的劳动，从一个方面看，是用特定的劳动手段和劳动工艺，对特定的劳动对象进行劳动，生产出具有特定使用价值的商品。这就是&lt;strong&gt;具体劳动&lt;/strong&gt;。具体劳动是劳动的自然属性，体现人与自然的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从另一个方面来看，如果我们把这些具体的劳动形式抽象出来，它是人类体力和脑力的耗费。这就是&lt;strong&gt;抽象劳动&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;抽象劳动&lt;/strong&gt;是无差别的人类劳动，是劳动的社会属性，体现了商品生产者之间的社会关系。抽象劳动使得不同形式的具体劳动具有了可比较的同一性。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;劳动二重性决定商品二因素&#34;&gt;劳动二重性决定商品二因素&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;具体劳动&lt;/strong&gt;同物质要素相结合创造&lt;strong&gt;使用价值&lt;/strong&gt;，但不是使用价值的唯一源泉；&lt;strong&gt;抽象劳动&lt;/strong&gt;创造&lt;strong&gt;价值&lt;/strong&gt;，是价值的唯一源泉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体劳动和抽象劳动是同一劳动的两个方面，不是两次劳动支出，二者无论在时间上还是空间上都是不可分割的。譬如说，一位鞋匠生产皮鞋，一方面他通过具体劳动将皮革转化成了皮鞋，而皮鞋是具有特定使用价值的商品；另一方面他通过抽象劳动耗费了自己的体力和脑力，并且所耗费的体力和脑力凝结在了皮鞋之中，这使得皮鞋具有了价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生产商品的每次劳动，在通过具体劳动创造出使用价值的同时，也通过抽象劳动创造出了价值。它们的对立性在于具体劳动是劳动的自然属性，反映的是人与自然的关系；抽象劳动是劳动的社会属性，反映的是人与人的关系，也就是商品生产者的社会关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;劳动二重性是商品二因素的根源。一切劳动，一方面是人类劳动力在生理学意义上的耗费，就相同的或抽象的人类劳动这个属性来说，它形成商品价值。一切劳动，另一方面是人类劳动力在特殊的有一定目的的形式上的耗费；就具体的有用的劳动这个属性来说，它生产使用价值。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;简单劳动和复杂劳动&#34;&gt;简单劳动和复杂劳动&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;简单劳动&lt;/strong&gt;是指不需要经过专门训练和培养的一般劳动者都能从事的劳动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;复杂劳动&lt;/strong&gt;是指需要经过专门训练和培养，具有一定文化知识和技术专长的劳动者所从事的劳动。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;商品价值体现的是人类劳动本身，是一般人类劳动的耗费。人类劳动是每个没有任何专长的普通人的有机体平均具有的简单劳动力的耗费。简单平均劳动本身虽然在不同的国家和不同的文化时代具有不同的性质，但在一定的社会里是一定的。比较复杂的劳动只是自乘的或不如说多倍的简单劳动，因此，少量的复杂劳动等于多量的简单劳动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个商品可能是最复杂的劳动的产品，但是它的价值使它与简单劳动的产品相等，因而本身只表示一定量的简单劳动。各种劳动化为当做它们的计量单位的简单劳动的不同比例，是在生产者背后由社会过程决定的，因而在他们看来，似乎是由习惯确定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简而言之，在相同的劳动时间里，复杂劳动创造的价值大于简单劳动创造的价值。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;价值形式&#34;&gt;价值形式&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;简单的个别的或偶然的价值形式&#34;&gt;简单的、个别的或偶然的价值形式&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;$$
x \textrm{量商品} A = y \textrm{量商品} B
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的“$=$”号并不表示数学意义上的相等。如果翻译成自然语言，应当是“$x$ 量商品 $A$ 值 $y$ 量商品 $B$”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两种不同的商品 $A$ 和 $B$，在这里显然起着两种不同的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品 $A$ 作为&lt;strong&gt;使用价值&lt;/strong&gt;出现，主动作用，通过商品 $B$ 表现自己的价值，其价值表现为相对价值，或者说，处于&lt;strong&gt;相对价值形式&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品 $B$ 作为&lt;strong&gt;价值&lt;/strong&gt;出现，被动作用，不表现自己的价值而表现商品 $A$ 的价值，起等价物的作用，或者说，处于&lt;strong&gt;等价形式&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对价值形式和等价形式是同一价值表现的互相依赖、互为条件、不可分离的两个要素，同时又是同一价值表现的互相排斥、互相对立的两端。这两种形式总是分配在通过价值表现互相发生关系的不同的商品上。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;总和的或扩大的价值形式&#34;&gt;总和的或扩大的价值形式&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{align}
z \textrm{量商品} A &amp;amp;= u \textrm{量商品} B \\
&amp;amp;= v \textrm{量商品} C \\
&amp;amp;= w \textrm{量商品} D \\
&amp;amp;= x \textrm{量商品} E \\
&amp;amp;= \cdots
\end{align}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的式子表明，一种商品的价值经常的表现在一系列商品上。这样，这个价值本身才真正表现为无差别的人类劳动的凝结。在这个例子中，商品 $B,C,D,E,\cdots$，都在商品 $A$ 的价值表现中充当等价物，因而充当价值体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这种总和的或扩大的价值形式也有其缺陷：价值表现不完全，特殊等价形式的商品是没有穷尽的。扩大的相对价值形式只是由简单的相对价值表现的总和，同简单的、个别的或偶然的价值形式相比，仅仅只有量变，没有质变。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一般价值形式&#34;&gt;一般价值形式&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;$$
\left.\begin{matrix}
u \textrm{量商品} B \quad \\
v \textrm{量商品} C \quad \\
w \textrm{量商品} D \quad \\
x \textrm{量商品} E \quad \\
\cdots \quad
\end{matrix}\right\}
= z \textrm{量商品} A
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，商品价值的表现：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;是简单的，因为都是表现在唯一的商品上;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是统一的，因为都是表现在同一的商品上。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;它们的价值形式是简单的和共同的，因而是一般的。这发生了质的飞跃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两种形式都只是使一种商品的价值表现为一种与它自身的使用价值或商品体不同的东西，而一般价值形式使商品世界的价值表现在从商品世界中分离出来的同一种商品上。前两种形式表现一种商品的价值，或者是通过唯一一个不同种的商品，或者是通过许多种与它不同的商品构成的系列。对它们来说，其他商品只是起着被动的等价物的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反地，一般价值形式的出现只是商品世界共同运动的结果。一个商品所以获得一般的价值表现，只是因为其他切商品同时也用同一个等价物来表现自己的价值，而每一种新出现的商品都要这样做。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;货币形式&#34;&gt;货币形式&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;$$
\left.\begin{matrix}
u \textrm{量商品} B \quad \\
v \textrm{量商品} C \quad \\
w \textrm{量商品} D \quad \\
x \textrm{量商品} E \quad \\
\cdots \quad
\end{matrix}\right\}
= z \textrm{盎司黄金}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;货币形式与一般价值形式的唯一区别就在于，黄金代替商品 $A$ 取得了一般等价形式。因而，黄金的地位也是作为一般等价物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样，一切商品的价值都集中的、统一的表现在一种贵金属商品如黄金或白银上。黄金等贵金属能够作为一般等价物，根本原因是黄金本身是商品，质地均匀、体小值大、便于携带、不宜腐烂、便于保存。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;商品的拜物教&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在以私有制为基础的商品经济中，人与人的社会关系被物与物的关系所掩盖，从而使商品具有一种神秘的属性，似乎它具有决定商品生产者命运的神秘力量。马克思把商品世界的这种神秘性比喻为拜物教，称之为商品拜物教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于生产资料私有制使商品生产者相互隔开，他们彼此独立经营，生产处于无政府状态。商品生产者无法精确了解社会的供求状况，社会需要什么、需要多少，他并不清楚。同时，对于他的私人劳动能否得到社会承认，他是没有把握的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果在市场上，商品生产者能够顺利地通过交换，卖掉自己生产出来的商品，他就实现了价值，他的私人劳动得到了社会承认，而且他还能换到别人的产品以满足自己的需要。如果自己的商品卖不出去，或是只卖出一部分，他就要面临亏损、破产的危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品的命运支配和决定了商品生产者的命运，本来由商品生产者的双手生产出来的东西，倒成了统治着商品生产者的力量。在市场盲目的自发势力作用之下，商品与商品相互交换的关系掩盖了商品生产者之间的社会关系。商品拜物教就由此出现了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品的拜物教性质根源于商品经济，它是商品经济条件下社会生产关系借以表现的特定形式。随着商品经济的进一步发展，固定充当一般等价物的特殊商品——货币出现了，一切商品都由货币来衡量其价值量的大小，生产关系进一步被货币化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的很多观念都是商品拜物教的表现，例如盲目追求GDP增长、拜金主义等。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;交换过程与货币的诞生&#34;&gt;交换过程与货币的诞生&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;商品不能自己到市场去，不能自己去交换。因此，我们必须找寻它的监护人，即商品占有者。为了使这些物作为商品彼此发生关系，商品监护人必须作为有自己的意志体现在这些物中的人彼此发生关系。因此，一方只有符合另一方的意志，就是说每一方只有通过双方共同一致的意志行为，才能让渡自己的商品，占有别人的商品。可见，他们必须彼此承认对方是私有者。这种具有契约形式的（不管这种契约是不是用法律固定下来的）法的关系，是一种反映着经济关系的意志关系。这种法的关系或意志关系的内容是由这种经济关系本身决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品占有者与商品不同的地方，主要在于：对商品来说，每个别的商品体只是它本身的价值的表现形式。商品占有者的商品对他没有直接的使用价值。否则，他就不会把它拿到市场上去。他的商品对别人有使用价值。对他来说，他的商品直接有的只是这样的使用价值：它是交换价值的承担者，从而是交换手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，商品必须全面转手。这种转手就形成&lt;strong&gt;商品交换&lt;/strong&gt;，而商品交换使商品彼此作为价值发生关系并作为价值来实现。可见，商品在能够作为使用价值实现以前，必须先作为价值来实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一个商品占有者都只想让渡自己的商品，来换取另一个具有能够满足他本人需要的使用价值的商品。就这一点说，交换对于他只是个人的过程。另一方面，他想把他的商品作为价值来实现，也就是通过他所中意的任何另一个具有同等价值的商品来实现，而不问他自己的商品对于这另一个商品的占有者是不是有使用价值。就这一点说，交换对于他是一般社会的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，同一过程不可能同时对于一切商品占有者只是个人的过程，同时又只是一般社会的过程。对每一个商品占有者来说，每个别的商品都是他的商品的特殊等价物，因而他的商品是其他一切商品的一般等价物。但因为一切商品占有者都这样做，所以没有一个商品是一般等价物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们只有使他们的商品同任何另一个作为一般等价物的商品相对立，才能使他们的商品作为价值，从而作为商品彼此发生关系。只有社会的行动才能使一个特定的商品成为一般等价物。因此，其他一切商品的社会的行动使一个特定的商品分离出来，通过这个商品来全面表现它们的价值。于是这个商品的自然形式就成为社会公认的等价形式。这个商品就是&lt;strong&gt;货币&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;货币是&lt;strong&gt;固定的充当一般等价物的特殊商品&lt;/strong&gt;，而其他一切商品只是货币的特殊等价物。货币是交换过程的必然产物，在交换过程中，各种不同的劳动产品事实上彼此等同，从而事实上转化为商品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着商品交换日益突破地方的限制，从而商品价值日益发展成为一般人类劳动的化身，货币形式也就日益转到那些天然适于执行一般等价物这种社会职能的商品身上，即转到贵金属身上。马克思在《政治经济学批判》写道：“金银天然不是货币，但货币天然是金银。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贵金属之所以成为货币，似乎不是因为其他商品都通过它来表现自己的价值。相反，似乎因为贵金属是货币，其他商品才都通过它来表现自己的价值。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;商品流通公式&#34;&gt;商品流通公式&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;总而言之，商品的交换过程是在下列形式变换中完成的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\textrm{商品}-\textrm{货币}-\textrm{商品}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
W-G-W
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从物质内容来说，这个运动是 $W-W$，是商品换商品，是社会劳动的物质变换，这种物质变换的结果一经达到，过程本身也就结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第一阶段的 $W-G$，商品的第一形态变化是卖。在第二阶段 $G-W$，商品的第二形态变化是买。当然这只是从商品占有者这一极看的。商品转化为货币，同时就是货币转化为商品。这一个过程是两方面的：从商品占有者这一极看，是卖；从货币占有者这另一极看，是买。或者说，卖就是买，$W-G$ 同时就是 $G-W$。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;货币的职能&#34;&gt;货币的职能&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;价值尺度：衡量其他商品价值大小的标准，可以是观念的货币。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;流通手段：充当交换媒介。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;储藏手段：货币退出流通领域，当做财富象征储藏起来的职能。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;支付手段：用来清偿债务、支付税收、租金、工资等。通过赊账买卖表现。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界货币：在世界市场充当一般等价物的职能。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;价值尺度&#34;&gt;价值尺度&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;金的第一个职能是为商品世界提供表现价值的材料，或者说，是把商品价值表现为同名的量，使它们在质的方面相同，在量的方面可以比较。这样，金执行一般的价值尺度的职能，并且首先只是由于这个职能，金这个独特的等价商品才成为货币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品并不是由于有了货币才可以通约。恰恰相反。因为一切商品作为价值都是对象化的人类劳动，从而本身可以通约，所以它们能共同用一个独特的商品来计量自己的价值，这样，这个独特的商品就转化为它们共同的价值尺度或货币。货币作为价值尺度，是商品内在的价值尺度即劳动时间的必然表现形式。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;流通手段&#34;&gt;流通手段&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;流通之所以能够打破产品交换的时间、空间和个人的限制，正是因为它把这里存在的换出自己的劳动产品和换进别人的劳动产品这二者之间的直接的同一性，分裂成卖和买这二者之间的对立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为商品流通的中介，货币取得了流通手段的职能。商品流通直接赋予货币的运动形式，就是货币从一个商品占有者手里转到另一个商品占有者手里，即&lt;strong&gt;货币流通&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;货币流通表示同一个过程的不断的、单调的重复。商品总是在卖者方面，货币总是作为购买手段在买者方面。货币作为购买手段执行职能，是在它实现商品的价格的时候。而货币在实现商品的价格的时候，把商品从卖者手里转到买者手里，同时自己也从买者手里离开，到了卖者手里，以便再去同另一个商品重复同样的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，货币之所以具有流通手段的职能，是因为货币是商品的独立出来的价值。因此，货币作为流通手段的运动，实际上只是商品本身的形式的运动。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;储藏手段&#34;&gt;储藏手段&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;只要商品的形态变化系列一中断，卖之后没有继之以买，货币就会停止流动。随着商品流通本身的最初发展，把第一形态变化的产物，商品的转化形态——货币——保留在自己手中的必要性和欲望也发展起来了。出售商品不是为了购买商品，而是为了用货币形式来代替商品形式。于是货币硬化为贮藏货币，商品出售者成为货币贮藏者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在商品流通的初期，只是使用价值的多余部分转化为货币。这样，金和银自然就成为这种多余部分或财富的社会表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着商品生产的进一步发展，每一个商品生产者都必须握有货币。他的需要不断更新，并促使他不断购买别人的商品，而他生产和出售自己的商品是要费时间的，并且带有偶然性。他要买而不卖，就必须在以前曾经卖而不买。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品作为使用价值满足一种特殊的需要，构成物质财富的一种特殊的要素。而商品的价值则衡量该商品对物质财富的一切要素的吸引力的大小，因而也衡量该商品占有者的社会财富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要把金作为货币，从而作为贮藏货币的要素保存起来，就必须阻止它流通，不让它作为购买手段化为消费品。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;支付手段&#34;&gt;支付手段&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;假设以下场景：一种商品需要的生产时间较长，另一种商品需要的生产时间较短。不同的商品的生产与不同的季节有关。一个商品的产地就是它的市场所在地，另一个商品要旅行到远方的市场去。因此，一个商品占有者可以在另一个商品占有者作为买者出现之前，作为卖者出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当同样一些交易总是在同一些人中间反复进行时，商品的出售条件就按照商品的生产条件来调节。另一方面，某些种类的商品例如房屋的使用权是出卖一定期限的。买者只是在期满时才真正取得了商品的使用价值。因而他先购买商品，后对商品支付。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个商品占有者出售他现有的商品，而另一个商品占有者却只是作为货币的代表或作为未来货币的代表来购买这种商品。卖者成为债权人，买者成为债务人。由于商品的形态变化或商品的价值形式的发展在这里起了变化，货币也就取得了另一种职能——支付手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;货币作为支付手段的职能包含着一个直接的矛盾。在各种支付互相抵消时，货币就只是在观念上执行计算货币或价值尺度的职能。而在必须进行实际支付时，货币又不是充当流通手段，不是充当物质变换的仅仅转瞬即逝的中介形式，而是充当社会劳动的单个化身，充当交换价值的独立存在，充当绝对商品。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;世界货币&#34;&gt;世界货币&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;货币一越出国内流通领域，便失去了在这一领域内获得的价格标准、铸币、辅币和价值符号等地方形式，又恢复原来的贵金属块的形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商品独立的价值形态，也作为世界货币与商品相对立。只有在世界市场上，货币才充分地作为这样一种商品执行职能，这种商品的自然形式同时就是抽象人类劳动的直接的社会实现形式。货币的存在方式与货币的概念相适合了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在国内流通领域内，只能有一种商品充当价值尺度，从而充当货币。在世界市场上，占统治地位的是双重价值尺度，即金和银。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界货币作为一般支付手段、一般购买手段和一般财富的绝对社会化身执行职能。它的最主要的职能，是作为支付手段平衡国际贸易差额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个国家，为了国内流通，需要有准备金，为了世界市场的流通，也需要有准备金。因此，货币贮藏的职能，一部分来源于货币作为国内流通手段和国内支付手段的职能，一部分来源于货币作为世界货币的职能。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;货币流通规律&#34;&gt;货币流通规律&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\frac{\textrm{商品价格总额}}{\textrm{同名货币的流通次数}} = \textrm{执行流通手段职能的货币量}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，在每一段时期内执行流通手段职能的货币的总量，一方面取决于流通的商品世界的价格总额，另一方面取决于这个商品世界的互相对立的流通过程流动的快慢，这种流动决定着同一些货币能够实现价格总额的多大部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，商品的价格总额又决定于每种商品的数量和价格。决定一定时期内流通所需要的货币数量 $M$ 的规律，涉及以下三个因素：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;商品供给量 $Q$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;价格水平 $P$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;货币流通速度 $V$&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;因此，货币流通公式为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{align}
M = \frac {PQ} {V}
\end{align}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由上面的公式，我们可以认为：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在商品价格不变时，由于流通商品量增加，或者货币流通速度减低，或者这两种情况同时发生，流通手段量就会增加。反之，由于商品量减少，或者货币流通速度增加，流通手段量就会减少。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在商品价格普遍提高时，如果流通商品量的减少同商品价格的上涨保持相同的比例，或流通的商品量不变，而货币流通速度的增加同价格的上涨一样迅速，流通手段量就会不变。如果商品量的减少或货币流通速度的增加比价格的上涨更迅速，流通手段量就会减少。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在商品价格普遍下降时，如果商品量的增加同商品价格的跌落保持相同的比例，或货币流通速度的减低同价格的跌落保持相同的比例，流通手段量就会依然不变。如果商品量的增加或货币流通速度的减低比商品价格的跌落更迅速，流通手段量就会增加。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;纸币流通规律&#34;&gt;纸币流通规律&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;纸币流通以金属货币流通为基础。纸币本身是没有价值的，但它是一个价值符号，代表金属货币执行流通手段职能。具体公式为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{align}
\mbox{单位纸币所代表的金属货币量} &amp;amp; = \frac {\mbox{流通中所需要的金属货币量}} {\mbox{流通中的纸币总量}}
\end{align}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;通货膨胀&lt;/strong&gt;：发行的供流通的纸币总量过大，使得单位纸币的实际价值（所代表的金属货币量）低于名义价值（纸币面值），从而造成货币贬值的现象。主要表现是物价普遍上涨。其实质是社会总供给小于社会总需求 （供远小于求）。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;国民政府恶性通货膨胀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通货膨胀是剥削阶级国家用来对国民收入进行有利于剥削阶级再分配的一个重要手段。滥发纸币实际上是一种最坏的强迫性公债，它使劳动人民的生活状况急剧恶化。中华民国时期国民党政府为了掠夺人民的财富，任意滥发纸币。通货膨胀达到骇人听闻的地步。从1937年抗日战争全面爆发到1949年国民党统治崩溃的12年间，纸币的发行量增加了1400多亿倍，而物价却上涨了36万多亿倍。通过通货膨胀从广大人民手中掠夺的财富，估计在150亿银元以上。&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;通货紧缩&lt;/strong&gt;：市场上流通的纸币量少于商品流通中所需要的货币量而引起的货币升值、物价普遍持续下跌的状况。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;价值规律&#34;&gt;价值规律&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;商品的价值由生产商品的&lt;strong&gt;社会必要劳动时间&lt;/strong&gt;决定，商品交换按照由社会必要劳动时间决定的价值量进行。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;价值规律的表现形式&#34;&gt;价值规律的表现形式&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;价格围绕价值上下波动；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平均价格与价值是一致的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以各自的价值为基础。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;一句话总结价值规律：&lt;strong&gt;价值决定价格，供求影响价格。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;价值规律的作用和影响&#34;&gt;价值规律的作用和影响&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;自发的刺激社会生产力发展；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;调节社会劳动在社会生产各部门的分配；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;导致两极分化。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>资本与剩余价值</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%8E%E5%89%A9%E4%BD%99%E4%BB%B7%E5%80%BC/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 18:57:59 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%8E%E5%89%A9%E4%BD%99%E4%BB%B7%E5%80%BC/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;资本总公式及其矛盾的解决&#34;&gt;资本总公式及其矛盾的解决&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;简单商品流通公式：商品－货币－商品（$W-G-W&amp;rsquo;$）。为买而卖、获得使用价值、商品生产者的生产关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本总公式：货币－商品－货币（$G-W-G&amp;rsquo;$）。为卖而买、取得价值、资本主义生产关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同点：买卖顺序、内容、目的、体现的生产关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;矛盾：发生了价值增值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;矛盾解决：劳动力成为商品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;劳动力&lt;/strong&gt;是指人的劳动能力，是存在与劳动者身体之内并在劳动过程中所运用的体力和脑力的总和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;劳动力成为商品的条件：人身自由；一无所有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;劳动力的价值：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;维持劳动者自身的生活资料价值&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后代的生活资料价值&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教育和培训费用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史和道德因素&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;劳动力的使用价值：在使用过程中，不仅能创造自身价值，还能创造出比自身价值更大的价值，超出部分即为&lt;strong&gt;剩余价值&lt;/strong&gt;，对货币转化为资本具有决定性意义。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本主义生产过程的二重性&#34;&gt;资本主义生产过程的二重性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;资本主义生产过程表现为劳动过程和价值增值过程的统一：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;是生产各种物质资料的劳动过程。劳动隶属于资本，雇佣工人创造的劳动产品归资本家所有。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;价值增值过程：劳动时间超过为补偿劳动力所需的时间，劳动力的价值和劳动力所创造的价值是不同的量。延长劳动时间超过补偿劳动力价值所需的时间，就形成剩余价值。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;注：剩余价值在生产领域中创造的，不是在流通领域中产生的，但是不能离开流通。只有在流通中才能买到生产资料和劳动力，为剩余价值的生产准备好前提条件。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本的本质&#34;&gt;资本的本质&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;资本的本质：资本是靠剥削工人而带来剩余价值的价值&lt;/strong&gt;，体现着资本家和雇佣工人之间的剥削与被剥削关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不变资本 $c$：购买生产资料的资本&lt;/strong&gt;。价值转移，改变物质形态，不发生增值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可变资本 $v$：购买劳动力的资本&lt;/strong&gt;。改变了价值量。具体劳动转移生产资料的价值，抽象劳动创造新价值（包括补偿劳动力的价值和剩余价值）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;剩余价值生产的方法&#34;&gt;剩余价值生产的方法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;剩余价值率 $m&amp;rsquo;$：剩余价值 $m$ 与可变资本 $v$ 的比率。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;\begin{align}
m&amp;rsquo; = \frac {m} {v} \times 100 \%
\end{align}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;\begin{align}
\mbox{剩余价值率} = \frac {\mbox{剩余劳动}} {\mbox{必要劳动}} = \frac {\mbox{剩余劳动时间}} {\mbox{必要劳动时间}}
\end{align}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别地，若 $m&amp;rsquo; = 0$，则不产生任何剩余价值，此时应该称呼该资本家为慈善家；若 $m&amp;rsquo; \rightarrow + \infty$，则劳动者的劳动力被完全剥削没有任何价值，此时应该称呼该资本家为奴隶主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;绝对剩余价值&lt;/strong&gt;：必要劳动时间不变，工作时间绝对延长（996）或劳动强度绝对增大。局限：生理界限和社会道德界限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相对剩余价值&lt;/strong&gt;：工作时间不变，缩短必要劳动时间从而延长剩余劳动时间。优点：促进生产力的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超额剩余价值：个别资本家通过提高个别劳动生产率，通过市场竞争使其他资本家也提高劳动生产率，这样社会的劳动生产率也就提高了，就会导致商品的社会价值下降（超额利润消失），于是（劳动者所需的）生活资料的价值下降，劳动力价值下降，必要劳动时间缩短，这样个别资本家获得的相对剩余价值就是超额剩余价值。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工资的本质&#34;&gt;工资的本质&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;工资的本质：劳动力的价值或价格。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么工资不是劳动的价值，而是劳动力的价值？&lt;strong&gt;因为劳动不是商品：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;劳动力出卖前不独立存在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商品价值由一般人类劳动形成，如劳动力是商品，有价值，则为同一反复。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;名义工资（货币工资）：资本家为购买劳动力支付给工人的货币工资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际工资（货币工资购买力）：工人用所得的货币工资实际能够买的生活资料数量和各种劳务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;\begin{align}
\mbox{实际工资} = \frac {\mbox{名义工资}} {\mbox{生活资料物价指数}}
\end{align}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对工资：工人所得的工资同资本家占有的剩余价值相比较的数额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际工资上升的原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;生活资料结构变化&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;失业工人减少&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对外剥削放松了对内剥削&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工人的斗争&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;思考题&#34;&gt;思考题&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;在现代生产自动化条件下，如何理解剩余价值的源泉？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;先进设备仍是不变资本，不能创造价值，剩余价值是由剩余劳动创造。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总体工人（包括科技人员和管理人员）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;复杂劳动（创造更多的价值和剩余价值）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自动化代表更高的劳动生产率（个体－社会－剥削率提高）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-1&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如何理解资本和剩余价值的一般性和特殊性？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;马克思把资本当着一个特殊范畴；两者是商品经济的一般范畴，只要是商品经济，就存在资本和剩余价值；其特殊性是指：在不同的社会制度下体现为不同的生产关系。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-2&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;在现代社会中，追求剩余价值是企业唯一的动机吗？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;马克思时代确实是这样；现代经济学作了一些修正：行为人在经济生活中的选择不仅是经济利益的最大化，还追求一些非物质利益（结合西方经济学相关知识回答）。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>资本积累与再生产</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E4%B8%8E%E5%86%8D%E7%94%9F%E4%BA%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 18:59:08 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E4%B8%8E%E5%86%8D%E7%94%9F%E4%BA%A7/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;资本积累的实质和动因&#34;&gt;资本积累的实质和动因&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;资本积累：即把剩余价值转化为资本&lt;/strong&gt;。剩余价值是资本积累的源泉，资本积累又是扩大再生产的源泉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本积累的实质：在等价交换的形式下，资本家不断使用无偿占有的剩余价值增殖资本，来继续榨取更多的剩余价值，以扩大生产规模，扩大对工人的剥削。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本积累的动因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;内因：追求剩余价值&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外因：竞争&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本有机构成学说&#34;&gt;资本有机构成学说&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;价值构成：不变资本和可变资本的价值比例。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术构成：表现生产技术水平的生产资料和劳动力之间的比例。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有机构成：由资本技术构成决定，并反映资本技术构成变化资本价值构成。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有机构成的变动趋势：资本的有机构成变化的总趋势是不断提高的，技术进步提高劳动生产率，使同样的劳动力推动更多的资本。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本积聚和资本集中&#34;&gt;资本积聚和资本集中&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;资本积聚和资本集中是资本经营和资本扩张的手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本积聚：个别资本靠本身的积累，即将剩余价值转化为资本来增大自己的资本总额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本集中：已有的较小规模的资本联合形成大资本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要方式：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞争：大资本兼并小资本&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;股份公司&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;联系与区别：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;联系
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;积聚促进集中：大资本力量增长快，加速兼并；大资本信用高，借贷容易。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;集中促进积聚：集中使规模扩大，有利于采用新技术，提高生产率。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;区别
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;积聚是单个资本的自我积累；集中是社会资本的合并或联合。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积累是单个资本家依靠剩余价值资本化实现的，能增大社会资本总额；集中是原有资本在资本家之间的重新分配实现的，不增加社会资本总额。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积累受积累基金限制，增长速度慢；集中不受限制，增长速度快。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;相对过剩人口&#34;&gt;相对过剩人口&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;相对过剩人口：即超过资本需要形成的相对多余的劳动人口，是资本主义生产方式存在和发展的必要条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;形成机理：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;资本积累和资本有机构成提高使可变资本比例下降。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;体力和技能要求降低，小生产者（农民和手工业者）破产，小资本家破产等。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;作用形式：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;提供后备劳动力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;供过于求，可加强剥削。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本原始积累与资本主义积累的历史趋势&#34;&gt;资本原始积累与资本主义积累的历史趋势&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;资本原始积累：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;对农民土地的剥夺（获得资本和劳动力）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对货币财富的剥夺&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;资本主义积累的历史趋势：生产资料日益集中，生产社会化使得生产关系不适应生产力，就会导致资本主义被取代。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;思考题&#34;&gt;思考题&lt;/h2&gt;
&lt;details class=&#34;spoiler &#34;  id=&#34;spoiler-0&#34;&gt;
  &lt;summary&gt;如何看待社会主义市场经济条件下的资本积累及其意义？&lt;/summary&gt;
  &lt;p&gt;概念：剩余价值的资本化叫做资本积累；剩余价值是源泉，剩余价值的积累是扩大再生产的源泉。&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>剩余价值的循环与分配</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E5%89%A9%E4%BD%99%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%9A%84%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E4%B8%8E%E5%88%86%E9%85%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 19:00:35 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E5%89%A9%E4%BD%99%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%9A%84%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E4%B8%8E%E5%88%86%E9%85%8D/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;资本的职能与资本循环过程中的阶段&#34;&gt;资本的职能与资本循环过程中的阶段&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;货币资本的职能——购买阶段&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生产资本的职能——生产阶段&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商品资本的职能——售卖阶段&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本在运动中增值&#34;&gt;资本在运动中增值&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;产生资本运动的两个基本条件：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;三种职能必须在空间上同时并存。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;三种职能必须在时间上继起。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;资本的周转：资本周而复始、不断反复的循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影响资本周转快慢的关键因素：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;资本周转时间&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;生产资本中固定资本和流动资本的构成（比例越大，周转越快）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如在或面的生产活动中，面属于流动资本，擀面杖属于固定资本。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;马克思对资本的三次划分&#34;&gt;马克思对资本的三次划分&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;第一次划分：依据是否能够增值（产生剩余价值）
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不变资本&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可变资本&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二次划分：依据资本执行的不同职能形式
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;货币资本&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生产资本&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商品资本&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三次划分：依据资本周转方式
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;流动资本&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;固定资本&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;剩余价值的分配&#34;&gt;剩余价值的分配&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;成本价格：不变资本 $c$ 与可变资本 $v$ 之和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利润 $r$：等于剩余价值 $m$。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平均利润率：取决于行业竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平均利润：即成本 $\times$ 平均利润率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生产价格：成本价格与平均利润之和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超额利润：即行业内的超额剩余价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;剩余价值分配的本质：在利润平均化规律的作用下，各路资本家按照等量资本获得等量利润的原则瓜分由工人创造的剩余价值。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>资本主义从竞争到垄断</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%BB%8E%E7%AB%9E%E4%BA%89%E5%88%B0%E5%9E%84%E6%96%AD/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 19:01:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%BB%8E%E7%AB%9E%E4%BA%89%E5%88%B0%E5%9E%84%E6%96%AD/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;垄断的产生与发展&#34;&gt;垄断的产生与发展&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;垄断产生的两种方式：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;生产集中：生产资料、劳动力和商品的生产日益集中于少数大企业的过程，其结果是大企业在社会生产中所占的比重不断增加。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资本集中：大资本吞并小资本，或由许多小资本合并而成大资本的过程，其结果就是越来越多的资本被大资本所支配。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;垄断就是指少数资本主义大企业为了高额利润，通过相互协议或联合，对一个或几个部门商品的生产、销售和价格进行操纵和控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;垄断产生的原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;获得高额利润&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;避免两败俱伤&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;形成竞争限制&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;垄断的本质是通过联合来操纵并控制商品生产和销售市场，操纵垄断价格，以攫取高额垄断利润。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;垄断资本主义&#34;&gt;垄断资本主义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;垄断资本主义依然存在竞争，主要原因有：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;垄断没有消除产生竞争的经济条件，即私有制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;垄断必须通过竞争来维持。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不存在由一个垄断组织囊括一切部门、一切社会生产的绝对垄断。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;垄断资本主义竞争的新特点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞争的主要目的是要获得高额垄断利润，巩固、扩大已有的垄断地位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不仅采取经济手段还采取非经济手段，使竞争更加复杂。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;竞争的规模扩大，范围遍及各个领域和部门，并由国内扩展到国外。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;垄断价格与垄断利润&#34;&gt;垄断价格与垄断利润&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;垄断利润&lt;/strong&gt;是垄断资本家凭借其在社会生产和流通中的垄断地位而获得的超过平均利润的高额利润，归根到底来自无产阶级和其他劳动人民创造的&lt;strong&gt;剩余价值&lt;/strong&gt;。其主要来源有：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;通过控制市场占有其他企业特别是非垄断企业的利润&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过加强对其他国家劳动人民的剥削和掠夺获取的国外利润&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过资本主义国家政权进行有利于垄断资本的再分配，从而将劳动人民创造的国民收入的一部分变成垄断资本收入&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;垄断价格&lt;/strong&gt;是垄断组织在销售或购买商品时，凭借其垄断地位规定的、旨在保证获取最大限度利润的市场价格。垄断例如主要是通过垄断组织指定的垄断价格来实现的。垄断价格包括&lt;strong&gt;垄断高价&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;垄断低价&lt;/strong&gt;两种形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;\begin{align}
\mbox{垄断价格} = \mbox{成本价格} + \mbox{平均利润} + \mbox{垄断利润}
\end{align}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;垄断价格的产生并没有否定价值规律，它是价值规律在垄断资本主义阶段作用的具体体现。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;金融资本的产生和发展&#34;&gt;金融资本的产生和发展&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融&lt;/strong&gt;是以货币本身为经营目的，通过货币融通使货币增值的经济活动，包括以银行为中心的间接投融资和以投资银行为中心的直接投融资两种形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融资本&lt;/strong&gt;是由工业垄断资本和银行垄断资本融合在一起而形成的一种垄断资本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融寡头&lt;/strong&gt;是指操纵国民经济命脉，并从实际上控制国家政权的少数资本家或垄断资本家集团。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们在经济上的控制主要通过&lt;strong&gt;参与制&lt;/strong&gt;进行。金融寡头掌握一个总公司，即“母公司”。“母公司”通过收买股票使其他公司从属于它，成为“子公司”；“子公司”也用同样的办法去控制其他公司，使其成为“母公司”的“孙子公司”等等。通过这种层层控制，金融寡头便可支配比它自己资本大许多倍的资本，以此加强经济上的垄断地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们在政治上的统治是通过同政府之间的&lt;strong&gt;个人联合&lt;/strong&gt;进行的。通过建立政策咨询机构，掌握新闻科教文化来左右和影响内政外交与社会生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融自由化&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;金融创新&lt;/strong&gt;是金融垄断资本得以形成和壮大的重要制度条件。垄断资本主义的金融化程度不断提高，这表现在：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;金融业在国民经济中的地位大幅上升，金融资本在资本主义国家国民生产总值和利润总额中所占的比例越来越大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随着实体经济的资本利润里下降，面对激烈竞争，实体经济部门不得不把利润的一部分投向金融领域，导致金融资本的急剧膨胀。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;制造业就业人数严重减少，以金融为核心的服务业就业人数增加。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;虚拟经济越来越脱离实体经济——金融就是虚拟经济，不创造任何财富。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;金融垄断资本的发展，一方面促进了资本主义的发展，另一方面也造成了经济过度虚拟化，导致金融危机频发，给全球经济带来灾难。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;国家垄断资本主义&#34;&gt;国家垄断资本主义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家垄断资本主义&lt;/strong&gt;是国家政权和私人垄断资本融合在一起的垄断资本主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国家垄断资本主义形成的原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;根本原因&lt;/strong&gt;：社会生产力的发展，要求资本主义生产资料在更大范围内支配，从而促进了国家垄断资本主义的产生&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济波动和经济危机的深化，要求国家垄断资本主义的产生&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;缓和社会矛盾、协调利益关系，也要求国家垄断资本主义&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;国家垄断资本主义主要形式有五种：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;国家所有并直接经营的企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家与私人共有、合营企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家通过多种形式参与私人垄断资本的再生产过程，包括国家向私人垄断企业订货、提供补贴等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宏观调节：实现经济快速增长、充分就业、物价稳定和国际收支平衡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;微观规制：规范市场秩序，限制垄断，保护竞争，维护社会公众的合法权益。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;国家垄断资本主义的影响：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;积极：是垄断资本主义的新发展，它对资本主义经济的发展产生了积极的作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;消极：没有改变垄断资本主义的性质。国家资本主义的出现是资本主义经济制度内的经济关系调整，并没有从根本上消除资本主义的基本矛盾。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;垄断资本的输出和帝国主义的扩张&#34;&gt;垄断资本的输出和帝国主义的扩张&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;垄断资本向世界范围扩展的经济动因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;将国内过剩的资本输出&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将部分非要害技术转移到国外&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;争夺商品销售市场&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;确保原材料和能源的可靠来源&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;垄断资本输出的基本形式有三种：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;借贷资本输出&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生产资本输出&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商品资本输出&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;也可以分为私人资本输出和国家资本输出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;垄断资本输出的影响：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;对资本输出国来说是有利的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对输入国来说是一把双刃剑&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际垄断同盟&lt;/strong&gt;在经济上瓜分世界是通过垄断组织间的协议实现的，而协议的订立、瓜分的结果又以经济实力为后盾和基础。早期的国际垄断同盟是&lt;strong&gt;国际卡特尔&lt;/strong&gt;。当代国际垄断同盟的形式以&lt;strong&gt;跨国公司&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;国家垄断资本主义的国际联盟&lt;/strong&gt;为主。国家垄断资本主义的国际联盟是由一些资本主义国家的政府出面缔结协定所组成的国际经济集团，如西方七国，欧盟等。国际垄断同盟一方面促进经济全球化，另一方面维护资产阶级利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;帝国主义&lt;/strong&gt;是资本主义发展的最高最后阶段，依靠资本输出，让其他国家劳动，使本国得到利润。列宁认为帝国主义阶段的经济具有下述特征：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;生产和资本的集中高度发展，在此基础上形成的垄断组织在经济生活中起决定作用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;银行资本和工业资本融合为金融资本，并在此基础上形成金融寡头&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资本输出具有特别重要的意义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;瓜分世界的资本家国际垄断同盟也已形成&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最大的资本主义列强已把世界领土分割完毕&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>资本主义的基本矛盾和经济危机</title>
      <link>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E5%92%8C%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8D%B1%E6%9C%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 19:03:33 +0800</pubDate>
      <guid>https://bowenei.gitee.io/learn/marxism/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E5%92%8C%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8D%B1%E6%9C%BA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;资本主义的基本矛盾&#34;&gt;资本主义的基本矛盾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;资本主义的基本矛盾：生产资料资本主义私人占有和生产社会化之间的矛盾。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本主义的基本矛盾决定了资本主义必定灭亡。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本主义经济危机&#34;&gt;资本主义经济危机&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;资本主义经济危机的本质特征：生产相对过剩。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产生经济危机的可能性：货币作为支付手段和流通手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济危机爆发的根本原因：&lt;strong&gt;资本主义的基本矛盾&lt;/strong&gt;。这体现在两个方面：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;生产无限扩大的趋势与劳动人民有支付能力的需求相对缩小的矛盾&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;个别企业内部生产的有组织性和整个社会生产的无政府状态之间的矛盾&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;小故事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经，有一位在大英博物馆做保洁工作的小男孩，和当时正在撰写《政治经济学批判》（《资本论》前身）的马克思有过这样一段对话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小男孩&lt;/strong&gt;：“马克思先生，家里最近没有煤了，我都冻感冒了。我想起来爸爸不是在煤厂工作吗，于是我就问爸爸为什么不去买煤。爸爸说他被煤老板解雇了，买不起煤了。我就接着问爸爸，为什么煤老板要解雇爸爸呢。爸爸说，因为煤太多了。我就觉得奇怪，煤那么多，煤厂应该可以通过卖煤赚更多的钱。爸爸本应该挣更多的钱，可为什么爸爸会丢了工作呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;：“小朋友，这个问题你之所以想不通，是因为煤厂老板有个秘密没有告诉你。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小男孩&lt;/strong&gt;：“什么秘密？您快告诉我！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;：“这就是资本的秘密，也就是剥削的秘密。你爸爸通过劳动创造的一些价值被煤厂老板，也就是资本家悄悄地拿走了。简单点说，你爸爸每天辛辛苦苦在煤厂从早干到晚，其实大部分时间都是在为老板白白干活。白干的部分都装进了老板的腰包，这就是剩余价值。老板们越来越有钱，而你爸爸则只能拿勉强糊口的工资。这就是剥削的秘密啊！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小男孩&lt;/strong&gt;：“他凭什么剥削我爸爸？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;：“凭他有资本，因为煤厂是他的啊。工人们一无所有，想要生活，就只能选择给资本家打工，任凭资本家剥削。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小男孩&lt;/strong&gt;：“哦，我知道了。因为剥削，所以爸爸的工资很低。可我还是不明白，怎么爸爸多挖煤，煤越多，老板不奖励爸爸，反而不让爸爸干了呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;：“小朋友，其实，煤不是真的多。想买煤的穷人买不起，买得起的富人又用不了那么多煤。煤只是显得好像有很多的样子，我把这种现象称为生产的相对过剩。煤过剩，也就卖不出去，煤老板赚不到钱，就不给工人发工资了，你爸爸就只能回家了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小男孩&lt;/strong&gt;：“我明白了，煤太多了我爸爸就失去了工作。那为什么煤厂老板不能把煤便宜点卖给那些需要的穷人呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;：“你还能问出这样的问题，太让我吃惊了！这是因为，追逐利润是资本的本性，赚钱是资本家活着的动力。要降价把煤卖出去，这可是要了煤厂老板的命啊！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小男孩&lt;/strong&gt;：“那我们应该怎么办呀？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;：“我们得让更多的工人知道这个秘密。把工厂从老板手里夺过来，让工人说了算。”&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;经济危机的四个阶段：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;危机（本质阶段）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;萧条&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;复苏&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;高涨&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;经济危机是矛盾激化的产物，反过来它又促进经济在起伏波动中继续向前发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本主义必定灭亡&#34;&gt;资本主义必定灭亡&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;资本主义的历史地位和发展趋势：&lt;strong&gt;必定灭亡，被社会主义所代替。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本主义走向社会主义必然性取决于资本主义社会的基本矛盾，即生产的社会化与资本主人私人占有制之间不可调和的根本矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代资本主义已经不同于马克思所处时代的自由资本主义了，它融入和吸纳了一些社会主义制度有益的成分。这大大缓解了资本主义的基本矛盾，但是没有从根本上解决资本主义的基本矛盾。社会发展的前进性和曲折性具有辩证关系，资本主义必定灭亡的真理还需要实践检验。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
